{"config":{"lang":["fr"],"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-\\.]+"},"docs":[{"location":"","text":"Pr\u00e9sentation de l'application Le e-carnet maternelle est une application gratuite pour les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves de cycle 1. Elle permet de simplifier et automatiser la production des carnets de suivi des apprentissages destin\u00e9s aux parents. Elle permet de saisir et stocker instantan\u00e9ment tous types de documents (image, audio, vid\u00e9o, texte) pour chaque \u00e9l\u00e8ve de la classe. Ces traces (t\u00e9moignages des apprentissages) sont associ\u00e9s aux attendus et observables \u00e9tablis par le Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation Nationale. Un commentaire de l'\u00e9l\u00e8ve ainsi qu'un commentaire de l'enseignant peuvent \u00eatre ajout\u00e9s. Les carnets de suivi sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s automatiquement \u00e0 la demande et peuvent \u00eatre envoy\u00e9s par mail aux parents. Ils peuvent \u00eatre transmis par d'autres moyens. Voir Mode de transmission du e-carnet . Ce n'est pas un carnet de comp\u00e9tences, on prend l'\u00e9l\u00e8ve au niveau qui est le sien, il est la r\u00e9f\u00e9rence, et on constate avec lui ses progr\u00e8s au cours du temps. Conform\u00e9ment aux textes officiels, il n'y a pas de code de \"notation\". Le logiciel est le votre, il \u00e9volue au gr\u00e9 de vos remont\u00e9es et suggestions. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous en faire part. En moyenne, une nouvelle version est publi\u00e9e tous les mois. Pour plus d'informations, voir le site web e-carnet-maternelle . Quelques exemples de contenus produit par le logiciel : Exemple de e-carnet (version simplifi\u00e9e) Le logiciel g\u00e9n\u00e8re un fichier au format html adapt\u00e9 \u00e0 sa transmission par email aux parents. Ce fichier a l'avantage d'\u00eatre \"dynamique\". Le clic sur des boutons permet de masquer ou d'afficher des parties enti\u00e8res. Ci-apr\u00e8s la version avec les parties explicatives masqu\u00e9es. Exemple de e-carnet (version avec les d\u00e9tails) Le m\u00eame document, mais pour lequel les parties explicatives \u00e0 vocation p\u00e9dagogique n'ont pas \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es : Exemple e-carnet avec logo !-- Exemple pdf produits depuis le navigateur -- Exemple multilingue A propos de la gratuit\u00e9 de l'application Un peu d'histoire pour comprendre... Le logiciel e-carnet maternelle est le r\u00e9sultat de la rencontre d'un enseignant de La R\u00e9union et d'un ing\u00e9nieur travaillant dans la r\u00e9gion parisienne. Professeur des \u00e9coles Ma\u00eetre Formateur (PEMF) en maternelle au moment de l'apparition du carnet de suivi des apprentissages, R\u00e9mi a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 de le concr\u00e9tiser en version papier. Pass\u00e9 dans la foul\u00e9e conseiller p\u00e9dagogique, en circonscription, pour le num\u00e9rique, R\u00e9mi a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 une solution et fait appel \u00e0 un ami ing\u00e9nieur passionn\u00e9 d'informatique travaillant par ailleurs pour une entreprise multinationale dans le domaine des T\u00e9l\u00e9com (Thierry). Ensemble, \u00e0 distance, sur notre temps libre, nous avons donc con\u00e7u le e-carnet-maternelle qui \u00e9volue continuellement en fonction des retours de terrain et de nos id\u00e9es. C'est une fabuleuse exp\u00e9rience qui nous passionne. Contrairement \u00e0 d'autres \u00e9diteurs, nous ne vivons pas de cela. L'application fonctionne sans ressources externes : pas de serveurs sur Internet et pas d'usage de logiciels payants (que de l'open source). Nous n'avons donc pas de frais fixes. Nous ne comptons pas nos heures !!! C'est pour cela que, d\u00e8s le d\u00e9part, nous avions pr\u00e9vu que cette version serait et resterait gratuite. Le logiciel e-carnet-maternelle tel que nous le connaissons restera gratuit, sans publicit\u00e9 et sans revente de donn\u00e9es quelles qu'elles soient. Vos multiples retours positifs et encouragements sont notre carburant ! Autres versions de cette documentation Format html 1 seule page Format pdf orientation paysage (A4 vertical) Format pdf orientation portrait (A4 horizontal) Format epub","title":"Accueil"},{"location":"#presentation_de_lapplication","text":"Le e-carnet maternelle est une application gratuite pour les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves de cycle 1. Elle permet de simplifier et automatiser la production des carnets de suivi des apprentissages destin\u00e9s aux parents. Elle permet de saisir et stocker instantan\u00e9ment tous types de documents (image, audio, vid\u00e9o, texte) pour chaque \u00e9l\u00e8ve de la classe. Ces traces (t\u00e9moignages des apprentissages) sont associ\u00e9s aux attendus et observables \u00e9tablis par le Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation Nationale. Un commentaire de l'\u00e9l\u00e8ve ainsi qu'un commentaire de l'enseignant peuvent \u00eatre ajout\u00e9s. Les carnets de suivi sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s automatiquement \u00e0 la demande et peuvent \u00eatre envoy\u00e9s par mail aux parents. Ils peuvent \u00eatre transmis par d'autres moyens. Voir Mode de transmission du e-carnet . Ce n'est pas un carnet de comp\u00e9tences, on prend l'\u00e9l\u00e8ve au niveau qui est le sien, il est la r\u00e9f\u00e9rence, et on constate avec lui ses progr\u00e8s au cours du temps. Conform\u00e9ment aux textes officiels, il n'y a pas de code de \"notation\". Le logiciel est le votre, il \u00e9volue au gr\u00e9 de vos remont\u00e9es et suggestions. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous en faire part. En moyenne, une nouvelle version est publi\u00e9e tous les mois. Pour plus d'informations, voir le site web e-carnet-maternelle . Quelques exemples de contenus produit par le logiciel :","title":"Pr\u00e9sentation de l'application"},{"location":"#exemple_de_e-carnet_version_simplifiee","text":"Le logiciel g\u00e9n\u00e8re un fichier au format html adapt\u00e9 \u00e0 sa transmission par email aux parents. Ce fichier a l'avantage d'\u00eatre \"dynamique\". Le clic sur des boutons permet de masquer ou d'afficher des parties enti\u00e8res. Ci-apr\u00e8s la version avec les parties explicatives masqu\u00e9es.","title":"Exemple de e-carnet (version simplifi\u00e9e)"},{"location":"#exemple_de_e-carnet_version_avec_les_details","text":"Le m\u00eame document, mais pour lequel les parties explicatives \u00e0 vocation p\u00e9dagogique n'ont pas \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es :","title":"Exemple de e-carnet (version avec les d\u00e9tails)"},{"location":"#exemple_e-carnet_avec_logo","text":"!--","title":"Exemple e-carnet avec logo"},{"location":"#exemple_pdf_produits_depuis_le_navigateur","text":"--","title":"Exemple pdf produits depuis le navigateur"},{"location":"#exemple_multilingue","text":"","title":"Exemple multilingue"},{"location":"#a_propos_de_la_gratuite_de_lapplication","text":"Un peu d'histoire pour comprendre... Le logiciel e-carnet maternelle est le r\u00e9sultat de la rencontre d'un enseignant de La R\u00e9union et d'un ing\u00e9nieur travaillant dans la r\u00e9gion parisienne. Professeur des \u00e9coles Ma\u00eetre Formateur (PEMF) en maternelle au moment de l'apparition du carnet de suivi des apprentissages, R\u00e9mi a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 de le concr\u00e9tiser en version papier. Pass\u00e9 dans la foul\u00e9e conseiller p\u00e9dagogique, en circonscription, pour le num\u00e9rique, R\u00e9mi a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 une solution et fait appel \u00e0 un ami ing\u00e9nieur passionn\u00e9 d'informatique travaillant par ailleurs pour une entreprise multinationale dans le domaine des T\u00e9l\u00e9com (Thierry). Ensemble, \u00e0 distance, sur notre temps libre, nous avons donc con\u00e7u le e-carnet-maternelle qui \u00e9volue continuellement en fonction des retours de terrain et de nos id\u00e9es. C'est une fabuleuse exp\u00e9rience qui nous passionne. Contrairement \u00e0 d'autres \u00e9diteurs, nous ne vivons pas de cela. L'application fonctionne sans ressources externes : pas de serveurs sur Internet et pas d'usage de logiciels payants (que de l'open source). Nous n'avons donc pas de frais fixes. Nous ne comptons pas nos heures !!! C'est pour cela que, d\u00e8s le d\u00e9part, nous avions pr\u00e9vu que cette version serait et resterait gratuite. Le logiciel e-carnet-maternelle tel que nous le connaissons restera gratuit, sans publicit\u00e9 et sans revente de donn\u00e9es quelles qu'elles soient. Vos multiples retours positifs et encouragements sont notre carburant !","title":"A propos de la gratuit\u00e9 de l'application"},{"location":"#autres_versions_de_cette_documentation","text":"Format html 1 seule page Format pdf orientation paysage (A4 vertical) Format pdf orientation portrait (A4 horizontal) Format epub","title":"Autres versions de cette documentation"},{"location":"00-CoverPage/","text":"","title":"00 CoverPage"},{"location":"02-Reference/","text":"R\u00e9f\u00e9rence L'application e-carnet-de-maternelle s'appuye et met en oeuvre le r\u00e9f\u00e9rentiel d\u00e9crit dans ce document Eduscol. R\u00e9f\u00e9rence \u00e9ducation nationale : Le carnet de suivi des apprentissages en maternelle Nouveaut\u00e9 depuis la version 1.8 : il est maintenant possible de changer le r\u00e9f\u00e9rentiel par d\u00e9faut. Les principales situations qui peuvent le n\u00e9cessiter sont : utiliser une langue r\u00e9gionale (occitan, catalan, ...), une langue \u00e9trang\u00e8re (anglais, arabe, ...), adaptation scolaire et scolarisation des \u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s (ASH), adaptation Montessori, adaptation autre programme national (Belgique), autre domaine d'apprentissage, d\u00e9ployer une m\u00eame version de r\u00e9f\u00e9rentiel au sein d'un m\u00eame \u00e9tablissement. La mise en oeuvre de cette adatation est d\u00e9crite dans le chapitre Catalogue observables . NB : un usage r\u00e9cent du e-carnet maternelle a permis \u00e0 une \u00e9cole internationale de produire plusieurs centaines de e-carnets personnalis\u00e9s adapt\u00e9s \u00e0 un parcours trilingue : Fran\u00e7ais, Anglais, Arabe. Logo de l'\u00e9cole en ent\u00eate R\u00e9f\u00e9rentiel personnalis\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec l'outil R\u00e9ferentiel builder (prestation sur mesure, thierry@tr-esolutions.com ) Utilisation des tags par langue pour faciliter l'usage par chaque enseignante (une tablette partag\u00e9e par les 3 enseignantes) Zones r\u00e9serv\u00e9es pour les appr\u00e9ciations dans chaque langue Simplification dans le contenu du e-carnet Voir les tutos pour plus de pr\u00e9cisions sur la fa\u00e7on de proc\u00e9der.","title":"R\u00e9f\u00e9rence"},{"location":"02-Reference/#reference","text":"L'application e-carnet-de-maternelle s'appuye et met en oeuvre le r\u00e9f\u00e9rentiel d\u00e9crit dans ce document Eduscol. R\u00e9f\u00e9rence \u00e9ducation nationale : Le carnet de suivi des apprentissages en maternelle Nouveaut\u00e9 depuis la version 1.8 : il est maintenant possible de changer le r\u00e9f\u00e9rentiel par d\u00e9faut. Les principales situations qui peuvent le n\u00e9cessiter sont : utiliser une langue r\u00e9gionale (occitan, catalan, ...), une langue \u00e9trang\u00e8re (anglais, arabe, ...), adaptation scolaire et scolarisation des \u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s (ASH), adaptation Montessori, adaptation autre programme national (Belgique), autre domaine d'apprentissage, d\u00e9ployer une m\u00eame version de r\u00e9f\u00e9rentiel au sein d'un m\u00eame \u00e9tablissement. La mise en oeuvre de cette adatation est d\u00e9crite dans le chapitre Catalogue observables . NB : un usage r\u00e9cent du e-carnet maternelle a permis \u00e0 une \u00e9cole internationale de produire plusieurs centaines de e-carnets personnalis\u00e9s adapt\u00e9s \u00e0 un parcours trilingue : Fran\u00e7ais, Anglais, Arabe. Logo de l'\u00e9cole en ent\u00eate R\u00e9f\u00e9rentiel personnalis\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec l'outil R\u00e9ferentiel builder (prestation sur mesure, thierry@tr-esolutions.com ) Utilisation des tags par langue pour faciliter l'usage par chaque enseignante (une tablette partag\u00e9e par les 3 enseignantes) Zones r\u00e9serv\u00e9es pour les appr\u00e9ciations dans chaque langue Simplification dans le contenu du e-carnet Voir les tutos pour plus de pr\u00e9cisions sur la fa\u00e7on de proc\u00e9der.","title":"R\u00e9f\u00e9rence"},{"location":"03-Avertissement/","text":"Informations importantes Mettre \u00e0 jour l'application r\u00e9guli\u00e8rement Il faut \u00e9viter de \"sauter des versions\". Par cons\u00e9quent il est fortement recommander de mettre l'application \u00e0 jour tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement en la connectant \u00e0 internet r\u00e9guli\u00e8rement et de v\u00e9rifier si une nouvelle version est disponible. Vous pouvez aussi activer la fonction Android \"Mettre \u00e0 jour automatiquement\" Sauvegarder vos donn\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement Comme il vaut toujours mieux pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, l'utilisation de l'une ou plusieurs des techniques ci-apr\u00e8s est fortement recommand\u00e9e. La solution recommand\u00e9e par votre \u00e9tablissement En priorit\u00e9, si elle existe, mettez en oeuvre la recommandation de votre \u00e9tablissement ou de votre fournisseur de tablette concernant leur sauvegarde. A d\u00e9faut, vous pouvez utiliser une ou plusieurs des techniques suivantes. La solution native Google Android Si vous en avez la possibilit\u00e9, c'est une des techniques les plus simple et la plus compl\u00e8te. Elle permet de sauvegarder la totalit\u00e9 de vos donn\u00e9es y compris celles de vos applications. Cet \u00e9cran appara\u00eet lorsque vous configurez un compte de messagerie Google : La fonction sauvegarde de l'application e-carnet de maternelle Vous pouvez \u00e0 tout instant provoquer la production d'un fichier (archive zip) qui contient toutes les donn\u00e9es et media utilis\u00e9s par votre application. Cette fonctionnalit\u00e9 est d\u00e9crite dans le chapitre R\u00e9glages, commandes . La production de e-carnets ou e-journaux r\u00e9guli\u00e8re Conseil : n'attendez pas le dernier moment pour produire vos e-carnets ! Vous pouvez \u00e0 tout instant provoquer la production de fichiers html ou epub qui contiennent le reflet des apprentissages de chaque \u00e9l\u00e8ve en utilisant les boutons de raccourcis figurant dans la page contenant la liste des \u00e9l\u00e8ves : NB : pour acc\u00e9der \u00e0 cette page, cf l'ic\u00f4ne en haut \u00e0 droite : Retrouvez ensuite les fichiers g\u00e9n\u00e9r\u00e9s avec votre explorateur de fichiers, dans votre r\u00e9pertoire \"T\u00e9l\u00e9chargement\" et \"e-carnet-maternelle\". NB : cette copie d'\u00e9cran peut \u00eatre diff\u00e9rente selon les versions Android. NB : le nombre qui figure dans le nom de fichier est la date de production du fichier. Cette date ne figureara pas dans le nom de fichier qui sera ins\u00e9r\u00e9 dans l'email pour les parents. En cas de probl\u00e8me Malgr\u00e9 tout le soin apport\u00e9 au d\u00e9veloppment de cette application, il peut se produire des situations impr\u00e9vues ... Lorsque cela arrive, pas de panique ... A ce jour la plupart des situations que vous nous avez remont\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue dans un d\u00e9lai pouvant aller de 24 \u00e0 48h. Mais pour cela quelques consignes qui permettront d'acc\u00e9l\u00e9rer l'identification et la correction ou le contournement du probl\u00e8me : Ne surtour pas d\u00e9s-installer l'application vous perdriez une partie de vos donn\u00e9es et vous compliquerez la r\u00e9solution du probl\u00e8me. Cherchez dans ce pr\u00e9sent guide si une rubrique contient des informations associ\u00e9es. Voir en particulier le chapitre FAQ . Cherchez sur notre site web ou dans cette documentation si votre cas de figure est d\u00e9crit. Si il ne l'est pas, poursuivez avec les \u00e9tapes suivantes. Faire une copie d'\u00e9cran qui illustre le probl\u00e8me pour l'envoyer au soutien. Lorsque cela est possible, imm\u00e9diatement apres le probl\u00e8me, utiliser la fonction \"R\u00e9glages/Assistance/Envoyer rapport d'erreur\". NB : ce rapport d'erreur se remet \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 chaque lancement de l'application. A savoir, vous pouvez aussi envoyer ce rapport d'erreur directement avec votre logiciel de messagerie. Le fichier \u00e0 joindre est \"journal.html\" situ\u00e9 ici : Coordonn\u00e9es du soutien : support@tr-esolutions.com Volume m\u00e9moire des e-carnets Cette application a la particularit\u00e9 de pouvoir fonctionner aujourd'hui sans connection internet. C'est une demande de certains(es) d'entre-vous qui ont des classes non desservies en wifi ou en acces internet. Par cons\u00e9quent, elle ne stocke aucune donn\u00e9e li\u00e9e aux enfants ou \u00e0 la classe sur un serveur externe. Cela signifie que toutes les donn\u00e9es sont stock\u00e9es sur la tablette et que ce stockage est donc limit\u00e9 \u00e0 sa capacit\u00e9 m\u00e9moire et \u00e0 la place laiss\u00e9e par d'autres documents ou applications. Un usage intensif pouvant aller de type 30 photos par \u00e9l\u00e8ve pour une classe de 25 \u00e9l\u00e8ves, soit 750 photos est possible sur la plutpart des tablettes. Neanmoins certaines tablettes anciennes (encore sous Android 5 ou 5) peuvent commencer \u00e0 \"planter\" des lors que le nombre de photo par \u00e9l\u00e8ve augmente. Pour limiter ce risque de plantage \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration des e-carnets, un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9duction de la qualit\u00e9 des images se d\u00e9clenche au dela d'un certain nombre de photo par \u00e9l\u00e8ve (r\u00e9glable dans les r\u00e9glages, ) Stockage des medias sur la tablette Pour limiter le volume de stockage li\u00e9 au nombre de photo, il est possible de limiter leur taille et donc de ne pas conserver la taille initiale des photos prises par la tablette. Ces r\u00e9glages sont aussi possible depuis l'\u00e9cran ci-dessus. Des explications d\u00e9taill\u00e9es sont fournies dans le chapitre R\u00e9glages Tablette vs smartphone Bien que l'application e-carnet soit pleinement fonctionnelle sur un smarthphone android, il est recommand\u00e9 d'utiliser une tablette pour laquelle les \u00e9crans ont \u00e9t\u00e9 initialement con\u00e7us. L'adaptation aux smartphones est pr\u00e9vue, elle se fera progressivement. Lieux de stockage des fichiers Photos Les photos prises par l'application sont stock\u00e9es dans le r\u00e9pertoire \"Pictures\" : Ces photos ont un nom de fichier commen\u00e7ant par ECM_ : Vid\u00e9os Audio","title":"Avertissement"},{"location":"03-Avertissement/#informations_importantes","text":"","title":"Informations importantes"},{"location":"03-Avertissement/#mettre_a_jour_lapplication_regulierement","text":"Il faut \u00e9viter de \"sauter des versions\". Par cons\u00e9quent il est fortement recommander de mettre l'application \u00e0 jour tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement en la connectant \u00e0 internet r\u00e9guli\u00e8rement et de v\u00e9rifier si une nouvelle version est disponible. Vous pouvez aussi activer la fonction Android \"Mettre \u00e0 jour automatiquement\"","title":"Mettre \u00e0 jour l'application r\u00e9guli\u00e8rement"},{"location":"03-Avertissement/#sauvegarder_vos_donnees_regulierement","text":"Comme il vaut toujours mieux pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, l'utilisation de l'une ou plusieurs des techniques ci-apr\u00e8s est fortement recommand\u00e9e.","title":"Sauvegarder vos donn\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement"},{"location":"03-Avertissement/#la_solution_recommandee_par_votre_etablissement","text":"En priorit\u00e9, si elle existe, mettez en oeuvre la recommandation de votre \u00e9tablissement ou de votre fournisseur de tablette concernant leur sauvegarde. A d\u00e9faut, vous pouvez utiliser une ou plusieurs des techniques suivantes.","title":"La solution recommand\u00e9e par votre \u00e9tablissement"},{"location":"03-Avertissement/#la_solution_native_google_android","text":"Si vous en avez la possibilit\u00e9, c'est une des techniques les plus simple et la plus compl\u00e8te. Elle permet de sauvegarder la totalit\u00e9 de vos donn\u00e9es y compris celles de vos applications. Cet \u00e9cran appara\u00eet lorsque vous configurez un compte de messagerie Google :","title":"La solution native Google Android"},{"location":"03-Avertissement/#la_fonction_sauvegarde_de_lapplication_e-carnet_de_maternelle","text":"Vous pouvez \u00e0 tout instant provoquer la production d'un fichier (archive zip) qui contient toutes les donn\u00e9es et media utilis\u00e9s par votre application. Cette fonctionnalit\u00e9 est d\u00e9crite dans le chapitre R\u00e9glages, commandes .","title":"La fonction sauvegarde de l'application e-carnet de maternelle"},{"location":"03-Avertissement/#la_production_de_e-carnets_ou_e-journaux_reguliere","text":"Conseil : n'attendez pas le dernier moment pour produire vos e-carnets ! Vous pouvez \u00e0 tout instant provoquer la production de fichiers html ou epub qui contiennent le reflet des apprentissages de chaque \u00e9l\u00e8ve en utilisant les boutons de raccourcis figurant dans la page contenant la liste des \u00e9l\u00e8ves : NB : pour acc\u00e9der \u00e0 cette page, cf l'ic\u00f4ne en haut \u00e0 droite : Retrouvez ensuite les fichiers g\u00e9n\u00e9r\u00e9s avec votre explorateur de fichiers, dans votre r\u00e9pertoire \"T\u00e9l\u00e9chargement\" et \"e-carnet-maternelle\". NB : cette copie d'\u00e9cran peut \u00eatre diff\u00e9rente selon les versions Android. NB : le nombre qui figure dans le nom de fichier est la date de production du fichier. Cette date ne figureara pas dans le nom de fichier qui sera ins\u00e9r\u00e9 dans l'email pour les parents.","title":"La production de e-carnets ou e-journaux r\u00e9guli\u00e8re"},{"location":"03-Avertissement/#en_cas_de_probleme","text":"Malgr\u00e9 tout le soin apport\u00e9 au d\u00e9veloppment de cette application, il peut se produire des situations impr\u00e9vues ... Lorsque cela arrive, pas de panique ... A ce jour la plupart des situations que vous nous avez remont\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue dans un d\u00e9lai pouvant aller de 24 \u00e0 48h. Mais pour cela quelques consignes qui permettront d'acc\u00e9l\u00e9rer l'identification et la correction ou le contournement du probl\u00e8me : Ne surtour pas d\u00e9s-installer l'application vous perdriez une partie de vos donn\u00e9es et vous compliquerez la r\u00e9solution du probl\u00e8me. Cherchez dans ce pr\u00e9sent guide si une rubrique contient des informations associ\u00e9es. Voir en particulier le chapitre FAQ . Cherchez sur notre site web ou dans cette documentation si votre cas de figure est d\u00e9crit. Si il ne l'est pas, poursuivez avec les \u00e9tapes suivantes. Faire une copie d'\u00e9cran qui illustre le probl\u00e8me pour l'envoyer au soutien. Lorsque cela est possible, imm\u00e9diatement apres le probl\u00e8me, utiliser la fonction \"R\u00e9glages/Assistance/Envoyer rapport d'erreur\". NB : ce rapport d'erreur se remet \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 chaque lancement de l'application. A savoir, vous pouvez aussi envoyer ce rapport d'erreur directement avec votre logiciel de messagerie. Le fichier \u00e0 joindre est \"journal.html\" situ\u00e9 ici : Coordonn\u00e9es du soutien : support@tr-esolutions.com","title":"En cas de probl\u00e8me"},{"location":"03-Avertissement/#volume_memoire_des_e-carnets","text":"Cette application a la particularit\u00e9 de pouvoir fonctionner aujourd'hui sans connection internet. C'est une demande de certains(es) d'entre-vous qui ont des classes non desservies en wifi ou en acces internet. Par cons\u00e9quent, elle ne stocke aucune donn\u00e9e li\u00e9e aux enfants ou \u00e0 la classe sur un serveur externe. Cela signifie que toutes les donn\u00e9es sont stock\u00e9es sur la tablette et que ce stockage est donc limit\u00e9 \u00e0 sa capacit\u00e9 m\u00e9moire et \u00e0 la place laiss\u00e9e par d'autres documents ou applications. Un usage intensif pouvant aller de type 30 photos par \u00e9l\u00e8ve pour une classe de 25 \u00e9l\u00e8ves, soit 750 photos est possible sur la plutpart des tablettes. Neanmoins certaines tablettes anciennes (encore sous Android 5 ou 5) peuvent commencer \u00e0 \"planter\" des lors que le nombre de photo par \u00e9l\u00e8ve augmente. Pour limiter ce risque de plantage \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration des e-carnets, un m\u00e9canisme automatique de r\u00e9duction de la qualit\u00e9 des images se d\u00e9clenche au dela d'un certain nombre de photo par \u00e9l\u00e8ve (r\u00e9glable dans les r\u00e9glages, )","title":"Volume m\u00e9moire des e-carnets"},{"location":"03-Avertissement/#stockage_des_medias_sur_la_tablette","text":"Pour limiter le volume de stockage li\u00e9 au nombre de photo, il est possible de limiter leur taille et donc de ne pas conserver la taille initiale des photos prises par la tablette. Ces r\u00e9glages sont aussi possible depuis l'\u00e9cran ci-dessus. Des explications d\u00e9taill\u00e9es sont fournies dans le chapitre R\u00e9glages","title":"Stockage des medias sur la tablette"},{"location":"03-Avertissement/#tablette_vs_smartphone","text":"Bien que l'application e-carnet soit pleinement fonctionnelle sur un smarthphone android, il est recommand\u00e9 d'utiliser une tablette pour laquelle les \u00e9crans ont \u00e9t\u00e9 initialement con\u00e7us. L'adaptation aux smartphones est pr\u00e9vue, elle se fera progressivement.","title":"Tablette vs smartphone"},{"location":"03-Avertissement/#lieux_de_stockage_des_fichiers","text":"","title":"Lieux de stockage des fichiers"},{"location":"03-Avertissement/#photos","text":"Les photos prises par l'application sont stock\u00e9es dans le r\u00e9pertoire \"Pictures\" : Ces photos ont un nom de fichier commen\u00e7ant par ECM_ :","title":"Photos"},{"location":"03-Avertissement/#videos","text":"","title":"Vid\u00e9os"},{"location":"03-Avertissement/#audio","text":"","title":"Audio"},{"location":"04-EnSavoirPlus/","text":"En savoir plus : le site web Retrouvez la derni\u00e8re version sur le site web de l'application : e-carnet-maternelle.jimdofree.com D\u00e9couvrez les tutoriels ! Consignes de t\u00e9l\u00e9chargement de cette documentation et de l'application :","title":"En savoir plus"},{"location":"04-EnSavoirPlus/#en_savoir_plus_le_site_web","text":"Retrouvez la derni\u00e8re version sur le site web de l'application : e-carnet-maternelle.jimdofree.com D\u00e9couvrez les tutoriels ! Consignes de t\u00e9l\u00e9chargement de cette documentation et de l'application :","title":"En savoir plus : le site web"},{"location":"05-SurLaTablette/","text":"L'application sur la tablette Apr\u00e8s l'installation, retrouvez l'application quelque part par ici ... Android 7.1.1 : Android 9 :","title":"Sur la tablette"},{"location":"05-SurLaTablette/#lapplication_sur_la_tablette","text":"Apr\u00e8s l'installation, retrouvez l'application quelque part par ici ... Android 7.1.1 : Android 9 :","title":"L'application sur la tablette"},{"location":"06-Nouveautes/","text":"Nouveaut\u00e9s Sur Android Play store : https://play.google.com/store/apps/details?id=org.tre.eportfolio gl=FR Version 1.9.16v117 du 14 mars 2021 Am\u00e9lioration conformit\u00e9 RGPD : suppression des permissions Android non n\u00e9cessaires. Version 1.9.15v115 du 15 f\u00e9vrier 2021 Simplification saisie commentaires et gestion conservation commentaires p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes (utiliser s\u00e9parateur --- entre les diff\u00e9rentes versions, seule les commentaires situ\u00e9s apres --- seront restitu\u00e9s dans les documents.) Les versions \"imprim\u00e9es\" des e-carnets ont une mise en page optimis\u00e9e. (Impression ou g\u00e9n\u00e9ration pdf depuis un navigateur ou versions pdf automatiques dans les versions PC) Suppression des permissions non utiles (voir ci-apr\u00e8s les permissions qui subsistent) Correction ordre de tri des \u00e9l\u00e8ves dans la grille de suivi Ajout des chiffres cl\u00e9s Am\u00e9lioration sauvegarde/restauration avec version PC. Ic\u00f4ne de la note restitu\u00e9e apr\u00e8s restauration Copie des avatars \"animaux\" dans le dossier Pictures (Android) et Avatars (Windows) NB : Bugs identifi\u00e9s restant \u00e0 corriger : les tags restent visibles dans le fichier epub anomalie au changement des remplacements. apr\u00e8s certaines restauration de sauvegardes, la vignette des vid\u00e9os n'est pas restitu\u00e9e (mais les vid\u00e9os restent accessibles) Liste des permissions n\u00e9cessaires au fonctionnement de l'application Android : prendre des photos et enregistrer des vid\u00e9os : fonctions de base de l\u2019application enregistrer des fichiers audio : idem, fonctions de base de l\u2019application lire contenu de stockage partag\u00e9 et modifier/supprimer contenu m\u00e9moire stockage partag\u00e9 : l\u2019application a besoin de cet acc\u00e8s pour \u00e9crire les fichiers contenant les e-carnets et rendre ces fichiers accessibles \u00e0 l\u2019utilisateur. N\u00e9cessaire aussi pour enregistrer les sauvegardes et fichiers de r\u00e9glages. afficher les connexions r\u00e9seau et b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un acc\u00e8s complet au r\u00e9seau : n\u00e9cessaire pour v\u00e9rifier que la version install\u00e9e est la derni\u00e8re disponible. Permet d\u2019alerter l\u2019utilisateur et du besoin de d\u00e9clencher une mise \u00e0 jour. modifier vos param\u00e8tres audio : n\u00e9cessaire pour utiliser les fonctions de reconnaissance et synth\u00e8se vocale. Version 1.9.14v113 du 6 d\u00e9cembre 2020 Correction bug bouton envoyer e-carnet Correction du bug arrivant parfois au d\u00e9marrage de l'application pour les tablettes lentes. Correction du bug pouvant emp\u00eacher la saisie de photos. Optimisation des fonctions sauvegarde/restauration La doc est ici : https://frama.link/ecmguide Voir les tutos dans l'onglet \"Tutos par moments cl\u00e9s\" NB : Bugs identifi\u00e9s restant \u00e0 corriger : les tags restent visibles dans le fichier epub l'import d'un dossier \u00e9l\u00e8ve ayant comme avatar une icone standard \"animal\" ne restitue pas correctement cet avatar. Palliatif : remettre manuellement un avatar apres import l'icone de la note n'est pas restitu\u00e9e apres une restauration depuis une sauvegarde. anomalie au changement des remplacements. dans la grille, l'ordre des \u00e9l\u00e8ve sur la premi\u00e8re ligne n'est pas toujours bonne, ce qui compte est le pr\u00e9nom dans les cellules Prochaine version : saisie des commentaires simplifi\u00e9e. versions Windows, Mac, Linux. Version 1.9.13v112 du 28 novembre 2020 Mise \u00e0 jour de cette documentation : ajout de 47 \"tutos\" video. Perfectibles ... mais disponibles ! Corrections de bugs. Remise en service export format epub pour sauvegarde ou \u00e9change dossier \u00e9l\u00e8ve entre tablettes et versions Windows, Mac. Compatible avec \u00e9changes bi-directionnels entre version Android, Windows, MacOS via transfert de fichier. NB : Bugs r\u00e9cemments identifi\u00e9s qui seront pris en compte dans la prochaine version, courant d\u00e9cembre : le bouton \"envoyer\" e-carnet est KO. Palliatif : passer directement par votre logiciel de messagerie et \"joindre\" le fichier html produit. l'import d'un dossier \u00e9l\u00e8ve ayant comme avatar une icone standard \"animal\" ne restitue pas correctement cet avatar. Palliatif : remettre manuellement un avatar apres import NB : les nouvelles versions Windows, MacOs et Linux seront disponibles mi-d\u00e9cembre 2020. Elles auront les particularit\u00e9s suivantes : import de photos, vid\u00e9os production des e-carnets g\u00e9n\u00e9ration automatique des documents dans 3 formats : html, pdf, png import/export dossier \u00e9l\u00e8ve depuis et vers tablette import/export sauvegarde compl\u00e8te depuis/vers tablette comme la version Android, fonctionnement sans serveur (connectivit\u00e9 internet permanente non n\u00e9cessaire) Version 1.9.10v106 du 25 mai 2020 Ajout du bouton \u00ab importer photo \u00bb dans le volet de gauche Prise en compte des avatars personnalis\u00e9s dans la sauvegarde/restauration Optimisation de la gestion du journal Correction bug de la fonction \u00ab tableau de bord \u00bb Mise \u00e0 jour fichier des remplacements pour la personnalisation du e-carnet. Ajout d'un bouton \"mise \u00e0 jour fichier remplacements\" Version 1.9.9v105 du 19 avril 2020 Am\u00e9lioration de la fonction de personnalisation des e-carnets. Exemples : suppression bloc signature direction, suppression mode 2 colonnes dans les appr\u00e9ciations, augmentation taille police, remplacement de libell\u00e9s, ... Am\u00e9lioration de la fonction de gestion des ateliers : d\u00e9sactivation par d\u00e9faut en mode enseignant. Mise \u00e0 jour parties Aide, A propos. Version 1.9.8v104 du 29 mars 2020 Correction d'un bug. Version 1.9.6v102 du 28 mars 2020 Sp\u00e9cial travail \u00e0 distance : Ajout d'une fonction permettant d'envoyer une consigne \u00e0 tous les parents. Ajout possibilit\u00e9 de personnaliser la mise en forme et les contenus des e-carnets et e-journaux produits. Diminution des causes de plantage. Vous pouvez continuer d'utiliser e-carnet \u00e0 distance en incorporant des photos que les parents pourraient vous envoyer. Version 1.8.9v101 du 1er mars 2020 Possibilit\u00e9 de pr\u00e9 s\u00e9lectionner jusqu'\u00e0 8 observables par d\u00e9faut, 1 par \"atelier\" pour une affectation automatique lors de la capture par les \u00e9l\u00e8ves. Possibilit\u00e9 de modifier les libell\u00e9s des observables. Possibilit\u00e9 d'ajouter des \"\u00e9tiquettes\" (tags) \u00e0 chaque observable pour facilit\u00e9 leur s\u00e9lection dans la grille. Corrections de bugs et optimisations diverses. Version 1.8.7v100 du 18 f\u00e9vrier 2020 Em mode \u00e9l\u00e8ve, affectation des photos \u00e0 un observable par d\u00e9faut. Evite d'avoir a affecter les photos \u00e0 posteriori. S\u00e9lection \u00e0 partir de la grille de suivi. Le clic sur le bouton retour ne fait plus quitter pr\u00e9matur\u00e9ment. Optimisations multiples pour diminuer le risque de plantage lorsque le nombre de photos devient important ( 500). Version 1.8.6v99 du 10 f\u00e9vrier 2020 Optimisation et correction bug d'affichage de la grille de suivi. Version 1.8.5v98 du 2 f\u00e9vrier 2020 Optimisation de la gestion m\u00e9moire pour diminuer les risques de plantage dans le cas de grand nombre de photos. D'autres optimisations sont en cours de pr\u00e9paration. Correction de bugs. Version 1.8.3v96 du 7 janvier 2020 Mise \u00e0 jour du lien vers la documentation dans la page Aide. La lecture des vid\u00e9os est de nouveau op\u00e9rationnelle (correction bug). Version 1.8.2v95 du 4 janvier 2020 La grille de suivi est maintenant affich\u00e9e pour les \u00e9l\u00e8ves d'une m\u00eame section. Les fichiers e-carnet peuvent \u00eatre produits directement depuis la page contenant la liste des \u00e9l\u00e8ves, affich\u00e9e en mode liste (et pas mosa\u00efque). Ils s'enregistrent directement sur la tablette. Nouveau document possible : e-journal. Il reproduit le contenu qui appara\u00eet dans le blog \u00e9l\u00e8ve. Similaire au e-carnet mais les observables sont pr\u00e9sent\u00e9s par ordre chronologique, quel que soit le r\u00e9f\u00e9rentiel utilis\u00e9. Permet d\u2019avoir des observables d\u00e9crits selon plusieurs r\u00e9f\u00e9rentiels (exemple : anglais/fran\u00e7ais). Email modifi\u00e9 en cons\u00e9quence : e-journal au lieu de e-carnet. Personnalisation dans les r\u00e9glages. Ce document e-journal peut \u00eatre multi lingue. Il peut rassembler des observables r\u00e9dig\u00e9s en plusieurs langues (cas des classes qui enseignent plusieurs langues). Changement du s\u00e9lecteur de photo pour l'avatar \u00e9l\u00e8ve. Il est maintenant possible d'aller choisir une photo n'importe o\u00f9 sur la tablette. Fonction de nettoyage des documents pour lesquels les medias ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s. Fonction d'import du fichier de sauvegarde des \u00e9l\u00e8ves. Sauvegarde automatique des r\u00e9glages \u00e0 chaque d\u00e9marrage de l'application. Am\u00e9lioration gestion sauvegarde/restauration des donn\u00e9es de l'application. Correction bug de la fonction exporter liste des \u00e9l\u00e8ves au format xlsx depuis la page liste des \u00e9l\u00e8ves. Ajouter message d'alerte si le filtre de date dans le e-carnet conduit \u00e0 0 media. Version 1.8.0v93 du 1er janvier 2020 Le catalogue de r\u00e9f\u00e9rence est maintenant personnalisable gr\u00e2ce \u00e0 une application windows et MacOs (voir notre site web). Le fichier r\u00e9sultant s'importe dans la tablette depuis \"r\u00e9glages/Gestion observables\". NB : le blog de l'\u00e9l\u00e8ve est MULTI catalogue : quels que soient les catalogues successivement utilis\u00e9s, les medias conservent la m\u00e9moire du catalogue ayant servi a affecter l'observable. le e-carnet, lui est MONO catalogue : il ne liste QUE les medias du catalogue courant Cette possibilit\u00e9 permet la prise en compte des r\u00e9f\u00e9rentiels francophones diff\u00e9rents (ASH, Montessori, Belge, ...) et des versions en d'autres langues (Anglais, Arabe, Occitan, Catalan, ...). Elle permet aussi de d\u00e9ployer une m\u00eame version de r\u00e9f\u00e9rentiel au sein d'un m\u00eame \u00e9tablissement. Remise en service du contr\u00f4le de version et de l'inscription \u00e0 la newsletter. Les tutoriels sont redevenus accessibles depuis l'application. Correction du bug Supprimer document. Version 1.7.5v92 Optimisation gestion taille des images, agrandissement dans le blog. Version 1.7.3v91 Grille de suivi : ajout s\u00e9lecteur de media. Bouton repositionnement par d\u00e9faut de la fen\u00eatre journal dans r\u00e9glages/journal. Correction bug li\u00e9 \u00e0 utilisation d'une p\u00e9riode de s\u00e9lection. Correction bug grille de suivi qui ne s'affichait plus Version 1.7.2v90 R\u00e9activation de la synth\u00e8se vocale. Correction bug li\u00e9 \u00e0 la rotation des photos dans le e-carnet et les fichiers epub. Version 1.5.0v70 Cette nouvelle version a fait l'objet de nombreuses optimisations techniques visant \u00e0 augmenter les performances en situation d'un grand nombre de medias (plusieurs centaines de photos par exemple). Elle diminue aussi les cas de plantage. Information importante pour les utilisateurs actuels : lors du prochain lancement, une op\u00e9ration technique va \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e. Cette op\u00e9ration qui n'aura lieu qu'une seule fois peut prendre du temps (jusqu'\u00e0 plusieurs dizaines de minutes selon le nombre de photos). Il est important d'attendre la fin du processus. Nouvelles fonctionnalit\u00e9s : Ajout nouveau pad pour signature des parents, directement depuis le e-carnet g\u00e9n\u00e9r\u00e9, dans la case pr\u00e9vue \u00e0 cet effet. La signature des parents est uniquement visible dans le e-carnet qu'ils auront sign\u00e9 depuis la tablette de l'enseignant. Ajout s\u00e9lection d'une p\u00e9riode pour ne conserver dans le e-carnets que les observables d'une p\u00e9riode. Menu \"r\u00e9glages\", \"Parametres e-carnet\". Compatible avec un grand nombre de medias (test\u00e9 700, mais pourra d\u00e9passer) Export de la grille de suivi sous forme de fichier Excel. Export de tout le contenu (base de donn\u00e9es et medias : photos, videos, audio) dans un dossier (fichier SAUVEGARDE_ECM.zip) Import du fichier de sauvegarde dans une autre tablette si besoin (transfert ou sauvegarde). Ne pas changer le nom du fichier : SAUVEGARDE_ECM.zip Affichage d'une fenetre de 'logs' (journal) qui montre ce qui se passe, affiche les \u00e9ventuelles erreurs et produit un fichier journal qui peut \u00eatre facilement consultable et envoy\u00e9 par email pour support. L'affichage de ce popup journal est g\u00e9rable dans R\u00e9glages/Journal.","title":"Nouveaut\u00e9s"},{"location":"06-Nouveautes/#nouveautes","text":"Sur Android Play store : https://play.google.com/store/apps/details?id=org.tre.eportfolio gl=FR","title":"Nouveaut\u00e9s"},{"location":"06-Nouveautes/#version_1916v117_du_14_mars_2021","text":"Am\u00e9lioration conformit\u00e9 RGPD : suppression des permissions Android non n\u00e9cessaires.","title":"Version 1.9.16v117 du 14 mars 2021"},{"location":"06-Nouveautes/#version_1915v115_du_15_fevrier_2021","text":"Simplification saisie commentaires et gestion conservation commentaires p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes (utiliser s\u00e9parateur --- entre les diff\u00e9rentes versions, seule les commentaires situ\u00e9s apres --- seront restitu\u00e9s dans les documents.) Les versions \"imprim\u00e9es\" des e-carnets ont une mise en page optimis\u00e9e. (Impression ou g\u00e9n\u00e9ration pdf depuis un navigateur ou versions pdf automatiques dans les versions PC) Suppression des permissions non utiles (voir ci-apr\u00e8s les permissions qui subsistent) Correction ordre de tri des \u00e9l\u00e8ves dans la grille de suivi Ajout des chiffres cl\u00e9s Am\u00e9lioration sauvegarde/restauration avec version PC. Ic\u00f4ne de la note restitu\u00e9e apr\u00e8s restauration Copie des avatars \"animaux\" dans le dossier Pictures (Android) et Avatars (Windows) NB : Bugs identifi\u00e9s restant \u00e0 corriger : les tags restent visibles dans le fichier epub anomalie au changement des remplacements. apr\u00e8s certaines restauration de sauvegardes, la vignette des vid\u00e9os n'est pas restitu\u00e9e (mais les vid\u00e9os restent accessibles) Liste des permissions n\u00e9cessaires au fonctionnement de l'application Android : prendre des photos et enregistrer des vid\u00e9os : fonctions de base de l\u2019application enregistrer des fichiers audio : idem, fonctions de base de l\u2019application lire contenu de stockage partag\u00e9 et modifier/supprimer contenu m\u00e9moire stockage partag\u00e9 : l\u2019application a besoin de cet acc\u00e8s pour \u00e9crire les fichiers contenant les e-carnets et rendre ces fichiers accessibles \u00e0 l\u2019utilisateur. N\u00e9cessaire aussi pour enregistrer les sauvegardes et fichiers de r\u00e9glages. afficher les connexions r\u00e9seau et b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un acc\u00e8s complet au r\u00e9seau : n\u00e9cessaire pour v\u00e9rifier que la version install\u00e9e est la derni\u00e8re disponible. Permet d\u2019alerter l\u2019utilisateur et du besoin de d\u00e9clencher une mise \u00e0 jour. modifier vos param\u00e8tres audio : n\u00e9cessaire pour utiliser les fonctions de reconnaissance et synth\u00e8se vocale.","title":"Version 1.9.15v115 du 15 f\u00e9vrier 2021"},{"location":"06-Nouveautes/#version_1914v113_du_6_decembre_2020","text":"Correction bug bouton envoyer e-carnet Correction du bug arrivant parfois au d\u00e9marrage de l'application pour les tablettes lentes. Correction du bug pouvant emp\u00eacher la saisie de photos. Optimisation des fonctions sauvegarde/restauration La doc est ici : https://frama.link/ecmguide Voir les tutos dans l'onglet \"Tutos par moments cl\u00e9s\" NB : Bugs identifi\u00e9s restant \u00e0 corriger : les tags restent visibles dans le fichier epub l'import d'un dossier \u00e9l\u00e8ve ayant comme avatar une icone standard \"animal\" ne restitue pas correctement cet avatar. Palliatif : remettre manuellement un avatar apres import l'icone de la note n'est pas restitu\u00e9e apres une restauration depuis une sauvegarde. anomalie au changement des remplacements. dans la grille, l'ordre des \u00e9l\u00e8ve sur la premi\u00e8re ligne n'est pas toujours bonne, ce qui compte est le pr\u00e9nom dans les cellules Prochaine version : saisie des commentaires simplifi\u00e9e. versions Windows, Mac, Linux.","title":"Version 1.9.14v113 du 6 d\u00e9cembre 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_1913v112_du_28_novembre_2020","text":"Mise \u00e0 jour de cette documentation : ajout de 47 \"tutos\" video. Perfectibles ... mais disponibles ! Corrections de bugs. Remise en service export format epub pour sauvegarde ou \u00e9change dossier \u00e9l\u00e8ve entre tablettes et versions Windows, Mac. Compatible avec \u00e9changes bi-directionnels entre version Android, Windows, MacOS via transfert de fichier. NB : Bugs r\u00e9cemments identifi\u00e9s qui seront pris en compte dans la prochaine version, courant d\u00e9cembre : le bouton \"envoyer\" e-carnet est KO. Palliatif : passer directement par votre logiciel de messagerie et \"joindre\" le fichier html produit. l'import d'un dossier \u00e9l\u00e8ve ayant comme avatar une icone standard \"animal\" ne restitue pas correctement cet avatar. Palliatif : remettre manuellement un avatar apres import NB : les nouvelles versions Windows, MacOs et Linux seront disponibles mi-d\u00e9cembre 2020. Elles auront les particularit\u00e9s suivantes : import de photos, vid\u00e9os production des e-carnets g\u00e9n\u00e9ration automatique des documents dans 3 formats : html, pdf, png import/export dossier \u00e9l\u00e8ve depuis et vers tablette import/export sauvegarde compl\u00e8te depuis/vers tablette comme la version Android, fonctionnement sans serveur (connectivit\u00e9 internet permanente non n\u00e9cessaire)","title":"Version 1.9.13v112 du 28 novembre 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_1910v106_du_25_mai_2020","text":"Ajout du bouton \u00ab importer photo \u00bb dans le volet de gauche Prise en compte des avatars personnalis\u00e9s dans la sauvegarde/restauration Optimisation de la gestion du journal Correction bug de la fonction \u00ab tableau de bord \u00bb Mise \u00e0 jour fichier des remplacements pour la personnalisation du e-carnet. Ajout d'un bouton \"mise \u00e0 jour fichier remplacements\"","title":"Version 1.9.10v106 du 25 mai 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_199v105_du_19_avril_2020","text":"Am\u00e9lioration de la fonction de personnalisation des e-carnets. Exemples : suppression bloc signature direction, suppression mode 2 colonnes dans les appr\u00e9ciations, augmentation taille police, remplacement de libell\u00e9s, ... Am\u00e9lioration de la fonction de gestion des ateliers : d\u00e9sactivation par d\u00e9faut en mode enseignant. Mise \u00e0 jour parties Aide, A propos.","title":"Version 1.9.9v105 du 19 avril 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_198v104_du_29_mars_2020","text":"Correction d'un bug.","title":"Version 1.9.8v104 du 29 mars 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_196v102_du_28_mars_2020","text":"Sp\u00e9cial travail \u00e0 distance : Ajout d'une fonction permettant d'envoyer une consigne \u00e0 tous les parents. Ajout possibilit\u00e9 de personnaliser la mise en forme et les contenus des e-carnets et e-journaux produits. Diminution des causes de plantage. Vous pouvez continuer d'utiliser e-carnet \u00e0 distance en incorporant des photos que les parents pourraient vous envoyer.","title":"Version 1.9.6v102 du 28 mars 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_189v101_du_1er_mars_2020","text":"Possibilit\u00e9 de pr\u00e9 s\u00e9lectionner jusqu'\u00e0 8 observables par d\u00e9faut, 1 par \"atelier\" pour une affectation automatique lors de la capture par les \u00e9l\u00e8ves. Possibilit\u00e9 de modifier les libell\u00e9s des observables. Possibilit\u00e9 d'ajouter des \"\u00e9tiquettes\" (tags) \u00e0 chaque observable pour facilit\u00e9 leur s\u00e9lection dans la grille. Corrections de bugs et optimisations diverses.","title":"Version 1.8.9v101 du 1er mars 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_187v100_du_18_fevrier_2020","text":"Em mode \u00e9l\u00e8ve, affectation des photos \u00e0 un observable par d\u00e9faut. Evite d'avoir a affecter les photos \u00e0 posteriori. S\u00e9lection \u00e0 partir de la grille de suivi. Le clic sur le bouton retour ne fait plus quitter pr\u00e9matur\u00e9ment. Optimisations multiples pour diminuer le risque de plantage lorsque le nombre de photos devient important ( 500).","title":"Version 1.8.7v100 du 18 f\u00e9vrier 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_186v99_du_10_fevrier_2020","text":"Optimisation et correction bug d'affichage de la grille de suivi.","title":"Version 1.8.6v99 du 10 f\u00e9vrier 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_185v98_du_2_fevrier_2020","text":"Optimisation de la gestion m\u00e9moire pour diminuer les risques de plantage dans le cas de grand nombre de photos. D'autres optimisations sont en cours de pr\u00e9paration. Correction de bugs.","title":"Version 1.8.5v98 du 2 f\u00e9vrier 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_183v96_du_7_janvier_2020","text":"Mise \u00e0 jour du lien vers la documentation dans la page Aide. La lecture des vid\u00e9os est de nouveau op\u00e9rationnelle (correction bug).","title":"Version 1.8.3v96 du 7 janvier 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_182v95_du_4_janvier_2020","text":"La grille de suivi est maintenant affich\u00e9e pour les \u00e9l\u00e8ves d'une m\u00eame section. Les fichiers e-carnet peuvent \u00eatre produits directement depuis la page contenant la liste des \u00e9l\u00e8ves, affich\u00e9e en mode liste (et pas mosa\u00efque). Ils s'enregistrent directement sur la tablette. Nouveau document possible : e-journal. Il reproduit le contenu qui appara\u00eet dans le blog \u00e9l\u00e8ve. Similaire au e-carnet mais les observables sont pr\u00e9sent\u00e9s par ordre chronologique, quel que soit le r\u00e9f\u00e9rentiel utilis\u00e9. Permet d\u2019avoir des observables d\u00e9crits selon plusieurs r\u00e9f\u00e9rentiels (exemple : anglais/fran\u00e7ais). Email modifi\u00e9 en cons\u00e9quence : e-journal au lieu de e-carnet. Personnalisation dans les r\u00e9glages. Ce document e-journal peut \u00eatre multi lingue. Il peut rassembler des observables r\u00e9dig\u00e9s en plusieurs langues (cas des classes qui enseignent plusieurs langues). Changement du s\u00e9lecteur de photo pour l'avatar \u00e9l\u00e8ve. Il est maintenant possible d'aller choisir une photo n'importe o\u00f9 sur la tablette. Fonction de nettoyage des documents pour lesquels les medias ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s. Fonction d'import du fichier de sauvegarde des \u00e9l\u00e8ves. Sauvegarde automatique des r\u00e9glages \u00e0 chaque d\u00e9marrage de l'application. Am\u00e9lioration gestion sauvegarde/restauration des donn\u00e9es de l'application. Correction bug de la fonction exporter liste des \u00e9l\u00e8ves au format xlsx depuis la page liste des \u00e9l\u00e8ves. Ajouter message d'alerte si le filtre de date dans le e-carnet conduit \u00e0 0 media.","title":"Version 1.8.2v95 du 4 janvier 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_180v93_du_1er_janvier_2020","text":"Le catalogue de r\u00e9f\u00e9rence est maintenant personnalisable gr\u00e2ce \u00e0 une application windows et MacOs (voir notre site web). Le fichier r\u00e9sultant s'importe dans la tablette depuis \"r\u00e9glages/Gestion observables\". NB : le blog de l'\u00e9l\u00e8ve est MULTI catalogue : quels que soient les catalogues successivement utilis\u00e9s, les medias conservent la m\u00e9moire du catalogue ayant servi a affecter l'observable. le e-carnet, lui est MONO catalogue : il ne liste QUE les medias du catalogue courant Cette possibilit\u00e9 permet la prise en compte des r\u00e9f\u00e9rentiels francophones diff\u00e9rents (ASH, Montessori, Belge, ...) et des versions en d'autres langues (Anglais, Arabe, Occitan, Catalan, ...). Elle permet aussi de d\u00e9ployer une m\u00eame version de r\u00e9f\u00e9rentiel au sein d'un m\u00eame \u00e9tablissement. Remise en service du contr\u00f4le de version et de l'inscription \u00e0 la newsletter. Les tutoriels sont redevenus accessibles depuis l'application. Correction du bug Supprimer document.","title":"Version 1.8.0v93 du 1er janvier 2020"},{"location":"06-Nouveautes/#version_175v92","text":"Optimisation gestion taille des images, agrandissement dans le blog.","title":"Version 1.7.5v92"},{"location":"06-Nouveautes/#version_173v91","text":"Grille de suivi : ajout s\u00e9lecteur de media. Bouton repositionnement par d\u00e9faut de la fen\u00eatre journal dans r\u00e9glages/journal. Correction bug li\u00e9 \u00e0 utilisation d'une p\u00e9riode de s\u00e9lection. Correction bug grille de suivi qui ne s'affichait plus","title":"Version 1.7.3v91"},{"location":"06-Nouveautes/#version_172v90","text":"R\u00e9activation de la synth\u00e8se vocale. Correction bug li\u00e9 \u00e0 la rotation des photos dans le e-carnet et les fichiers epub.","title":"Version 1.7.2v90"},{"location":"06-Nouveautes/#version_150v70","text":"Cette nouvelle version a fait l'objet de nombreuses optimisations techniques visant \u00e0 augmenter les performances en situation d'un grand nombre de medias (plusieurs centaines de photos par exemple). Elle diminue aussi les cas de plantage. Information importante pour les utilisateurs actuels : lors du prochain lancement, une op\u00e9ration technique va \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e. Cette op\u00e9ration qui n'aura lieu qu'une seule fois peut prendre du temps (jusqu'\u00e0 plusieurs dizaines de minutes selon le nombre de photos). Il est important d'attendre la fin du processus. Nouvelles fonctionnalit\u00e9s : Ajout nouveau pad pour signature des parents, directement depuis le e-carnet g\u00e9n\u00e9r\u00e9, dans la case pr\u00e9vue \u00e0 cet effet. La signature des parents est uniquement visible dans le e-carnet qu'ils auront sign\u00e9 depuis la tablette de l'enseignant. Ajout s\u00e9lection d'une p\u00e9riode pour ne conserver dans le e-carnets que les observables d'une p\u00e9riode. Menu \"r\u00e9glages\", \"Parametres e-carnet\". Compatible avec un grand nombre de medias (test\u00e9 700, mais pourra d\u00e9passer) Export de la grille de suivi sous forme de fichier Excel. Export de tout le contenu (base de donn\u00e9es et medias : photos, videos, audio) dans un dossier (fichier SAUVEGARDE_ECM.zip) Import du fichier de sauvegarde dans une autre tablette si besoin (transfert ou sauvegarde). Ne pas changer le nom du fichier : SAUVEGARDE_ECM.zip Affichage d'une fenetre de 'logs' (journal) qui montre ce qui se passe, affiche les \u00e9ventuelles erreurs et produit un fichier journal qui peut \u00eatre facilement consultable et envoy\u00e9 par email pour support. L'affichage de ce popup journal est g\u00e9rable dans R\u00e9glages/Journal.","title":"Version 1.5.0v70"},{"location":"09-LesDeuxModes/","text":"Les 2 modes d'utilisation de l'application Il y a principalement 2 modes d'utilisation de l'application. Le mode par d\u00e9faut est le \"mode \u00e9l\u00e8ve\". Le second mode est celui r\u00e9serv\u00e9 au professeur. L'application est pr\u00e9vue pour \u00eatre utilis\u00e9e principalement par le professeur mais elle peut \u00eatre utilis\u00e9 aussi par un \u00e9l\u00e8ve. Dans ce cas les fonctionnalit\u00e9s sont adapt\u00e9es. L'\u00e9l\u00e8ve a acc\u00e8s uniquement aux fonctions de capture d'image de vid\u00e9o, de sons et de texte. La taille des ic\u00f4nes et des textes dans la barre sup\u00e9rieure de menu est sp\u00e9cialement aggrandie pour une simplification de l'acc\u00e8s par les \u00e9l\u00e8ves. C'est le mode par d\u00e9faut de l'application. Il est d\u00e9crit ci-apr\u00e8s.","title":"Les 2 modes"},{"location":"09-LesDeuxModes/#les_2_modes_dutilisation_de_lapplication","text":"Il y a principalement 2 modes d'utilisation de l'application. Le mode par d\u00e9faut est le \"mode \u00e9l\u00e8ve\". Le second mode est celui r\u00e9serv\u00e9 au professeur. L'application est pr\u00e9vue pour \u00eatre utilis\u00e9e principalement par le professeur mais elle peut \u00eatre utilis\u00e9 aussi par un \u00e9l\u00e8ve. Dans ce cas les fonctionnalit\u00e9s sont adapt\u00e9es. L'\u00e9l\u00e8ve a acc\u00e8s uniquement aux fonctions de capture d'image de vid\u00e9o, de sons et de texte. La taille des ic\u00f4nes et des textes dans la barre sup\u00e9rieure de menu est sp\u00e9cialement aggrandie pour une simplification de l'acc\u00e8s par les \u00e9l\u00e8ves. C'est le mode par d\u00e9faut de l'application. Il est d\u00e9crit ci-apr\u00e8s.","title":"Les 2 modes d'utilisation de l'application"},{"location":"10-ParcoursEleve/","text":"Parcours \u00e9leve Ecran d'accueil, mode \u00e9l\u00e8ve Au lancement de l'application, un \u00e9cran permet de s\u00e9lectionner la fiche \u00e9l\u00e8ve depuis laquelle l'enregistrement des preuves : photo vid\u00e9o commentaire \u00e9crit commentaire audio 4 icones de capture ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement agrandies pour \u00eatre adapt\u00e9es aux capacit\u00e9s motrices des \u00e9l\u00e8ves de maternelle. L'\u00e9l\u00e8ve va pouvoir r\u00e9aliser les actions suivantes : Prendre une photo de son travail Prendre une vid\u00e9o de son travail Enregistrer sa voix Enregistrer une note Visualiser ses documents captur\u00e9s au fil du temps Vid\u00e9o : saisie d'une trace par un \u00e9l\u00e8ve Ecran d'accueil, s\u00e9lection de l'atelier La s\u00e9lection de l'atelier s'effectue en touchant la ligne d'ent\u00eate. Pour s\u00e9lectionner l'atelier sur lesquels le groupe d'\u00e9l\u00e8ves munis de la tablette travaille, touche la zone bleue contenant l'atelier correspondant : Le num\u00e9ro de l'atelier et l'observable associ\u00e9 s'affichent maintenant dans la ligne d'ent\u00eate. A partir de cet instant, toutes les traces captur\u00e9es par le groupe d'\u00e9l\u00e8ve vont \u00eatre affect\u00e9es automatique \u00e0 cet observable rappel\u00e9 dans l'ent\u00eate. Des lors que l'\u00e9l\u00e8ve a commenc\u00e9 par choisir son avatar avant de caputurer une photo, sa trace est automatiquement renseign\u00e9e et vous n'aurez plus rien \u00e0 faire, except\u00e9 revoir ou affecter un commentaire. NB : au retour en mode enseignant, l'atelier courant est d\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9. Aucun atelier par d\u00e9faut n'est alors actif. Ceci pour \u00e9viter l'affectation automatique d'un observable \u00e0 toute nouvelle capture de trace r\u00e9alis\u00e9e en mode enseignant. Il est n\u00e9anmoins possible de re-s\u00e9lectionner un atelier par d\u00e9faut. Il sera ajout\u00e9 \u00e0 tout observable que vous pourriez choisir en compl\u00e9ment. Prendre une photo Une fen\u00eatre de prise de vue s'affiche et l'\u00e9l\u00e8ve n'a plus qu'\u00e0 appuyer sur le d\u00e9clencheur. Saisie d'un commentaire associ\u00e9 \u00e0 la photo : 2 possibilit\u00e9s. Avec le clavier, Avec une reconnaissance vocale : L'\u00e9cran suivant s'affiche apr\u00e8s avoir Sauvegarder Le message indique que tout s'est bien d\u00e9roul\u00e9 ! Point important : Lorsqu'aucun \u00e9l\u00e8ve n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement s\u00e9lectionn\u00e9, la photo n'est pas associ\u00e9e \u00e0 aucun \u00e9l\u00e8ve. L'association devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par le professeur dans un second temps, gr\u00e2ce au mode professeur et au menu Mes documents . Ce mode de capture permet d'utiliser rapidement la tablette sans aucun choix pr\u00e9alable (mode Saisie rapide ). Prendre une video Fonctions identiques que pour la photo : Enregistrer un son Appuyer sur D\u00e9marrer pour commencer l'enregistrement audio. Lors du premier usage du logiciel sur la tablette, il faut Autoriser l'enregistrement. Il est pr\u00e9f\u00e9rable que le professeur effectue ce premier r\u00e9glage. Pendant l'enregistrement, un compteur pr\u00e9cise la dur\u00e9e. Il faut appuyer sur Arr\u00eater pour mettre fin \u00e0 l'enregistrement. A la fin de l'enregistrement un message de confirmation indique si tout s'est bien pass\u00e9. NB : ce message pr\u00e9cise par ailleurs le nombre total de documents d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9s par la tablette avec le logiciel e-carnet de maternelle . Saisir une note Comme pr\u00e9c\u00e9demment, 2 possibilit\u00e9s : Un nouveau bouton Ecouter permet \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de d\u00e9clencher une synth\u00e8se vocale. Selection \u00e9l\u00e8ve Fiche \u00e9l\u00e8ve Le bouton retour permet de revenir \u00e0 la liste des \u00e9l\u00e8ves. Le bouton menu permet de revenir aussi \u00e0 la liste des \u00e9l\u00e8ves. Basculer en mode professeur. Le passage en mode professeur permet d'acc\u00e9der \u00e0 des fonctionnalit\u00e9s compl\u00e9mentaires de gestion et de param\u00e9trage. Regardez le changement du contenu des menu et l'adaptation de la taille des ic\u00f4nes. Num\u00e9ro de version Ce num\u00e9ro correspond \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence de la version de l'application e-carnet de maternelle install\u00e9e sur la tablette. Elle est utile \u00e0 rappeler dans toute correspondance avec le soutien.","title":"Le parcours \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"10-ParcoursEleve/#parcours_eleve","text":"","title":"Parcours \u00e9leve"},{"location":"10-ParcoursEleve/#ecran_daccueil_mode_eleve","text":"Au lancement de l'application, un \u00e9cran permet de s\u00e9lectionner la fiche \u00e9l\u00e8ve depuis laquelle l'enregistrement des preuves : photo vid\u00e9o commentaire \u00e9crit commentaire audio 4 icones de capture ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement agrandies pour \u00eatre adapt\u00e9es aux capacit\u00e9s motrices des \u00e9l\u00e8ves de maternelle. L'\u00e9l\u00e8ve va pouvoir r\u00e9aliser les actions suivantes : Prendre une photo de son travail Prendre une vid\u00e9o de son travail Enregistrer sa voix Enregistrer une note Visualiser ses documents captur\u00e9s au fil du temps","title":"Ecran d'accueil, mode \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"10-ParcoursEleve/#video_saisie_dune_trace_par_un_eleve","text":"","title":"Vid\u00e9o : saisie d'une trace par un \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"10-ParcoursEleve/#ecran_daccueil_selection_de_latelier","text":"La s\u00e9lection de l'atelier s'effectue en touchant la ligne d'ent\u00eate. Pour s\u00e9lectionner l'atelier sur lesquels le groupe d'\u00e9l\u00e8ves munis de la tablette travaille, touche la zone bleue contenant l'atelier correspondant : Le num\u00e9ro de l'atelier et l'observable associ\u00e9 s'affichent maintenant dans la ligne d'ent\u00eate. A partir de cet instant, toutes les traces captur\u00e9es par le groupe d'\u00e9l\u00e8ve vont \u00eatre affect\u00e9es automatique \u00e0 cet observable rappel\u00e9 dans l'ent\u00eate. Des lors que l'\u00e9l\u00e8ve a commenc\u00e9 par choisir son avatar avant de caputurer une photo, sa trace est automatiquement renseign\u00e9e et vous n'aurez plus rien \u00e0 faire, except\u00e9 revoir ou affecter un commentaire. NB : au retour en mode enseignant, l'atelier courant est d\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9. Aucun atelier par d\u00e9faut n'est alors actif. Ceci pour \u00e9viter l'affectation automatique d'un observable \u00e0 toute nouvelle capture de trace r\u00e9alis\u00e9e en mode enseignant. Il est n\u00e9anmoins possible de re-s\u00e9lectionner un atelier par d\u00e9faut. Il sera ajout\u00e9 \u00e0 tout observable que vous pourriez choisir en compl\u00e9ment.","title":"Ecran d'accueil, s\u00e9lection de l'atelier"},{"location":"10-ParcoursEleve/#prendre_une_photo","text":"Une fen\u00eatre de prise de vue s'affiche et l'\u00e9l\u00e8ve n'a plus qu'\u00e0 appuyer sur le d\u00e9clencheur. Saisie d'un commentaire associ\u00e9 \u00e0 la photo : 2 possibilit\u00e9s. Avec le clavier, Avec une reconnaissance vocale : L'\u00e9cran suivant s'affiche apr\u00e8s avoir Sauvegarder Le message indique que tout s'est bien d\u00e9roul\u00e9 ! Point important : Lorsqu'aucun \u00e9l\u00e8ve n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement s\u00e9lectionn\u00e9, la photo n'est pas associ\u00e9e \u00e0 aucun \u00e9l\u00e8ve. L'association devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par le professeur dans un second temps, gr\u00e2ce au mode professeur et au menu Mes documents . Ce mode de capture permet d'utiliser rapidement la tablette sans aucun choix pr\u00e9alable (mode Saisie rapide ).","title":"Prendre une photo"},{"location":"10-ParcoursEleve/#prendre_une_video","text":"Fonctions identiques que pour la photo :","title":"Prendre une video"},{"location":"10-ParcoursEleve/#enregistrer_un_son","text":"Appuyer sur D\u00e9marrer pour commencer l'enregistrement audio. Lors du premier usage du logiciel sur la tablette, il faut Autoriser l'enregistrement. Il est pr\u00e9f\u00e9rable que le professeur effectue ce premier r\u00e9glage. Pendant l'enregistrement, un compteur pr\u00e9cise la dur\u00e9e. Il faut appuyer sur Arr\u00eater pour mettre fin \u00e0 l'enregistrement. A la fin de l'enregistrement un message de confirmation indique si tout s'est bien pass\u00e9. NB : ce message pr\u00e9cise par ailleurs le nombre total de documents d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9s par la tablette avec le logiciel e-carnet de maternelle .","title":"Enregistrer un son"},{"location":"10-ParcoursEleve/#saisir_une_note","text":"Comme pr\u00e9c\u00e9demment, 2 possibilit\u00e9s : Un nouveau bouton Ecouter permet \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de d\u00e9clencher une synth\u00e8se vocale.","title":"Saisir une note"},{"location":"10-ParcoursEleve/#selection_eleve","text":"","title":"Selection \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"10-ParcoursEleve/#fiche_eleve","text":"Le bouton retour permet de revenir \u00e0 la liste des \u00e9l\u00e8ves. Le bouton menu permet de revenir aussi \u00e0 la liste des \u00e9l\u00e8ves.","title":"Fiche \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"10-ParcoursEleve/#basculer_en_mode_professeur","text":"Le passage en mode professeur permet d'acc\u00e9der \u00e0 des fonctionnalit\u00e9s compl\u00e9mentaires de gestion et de param\u00e9trage. Regardez le changement du contenu des menu et l'adaptation de la taille des ic\u00f4nes.","title":"Basculer en mode professeur."},{"location":"10-ParcoursEleve/#numero_de_version","text":"Ce num\u00e9ro correspond \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence de la version de l'application e-carnet de maternelle install\u00e9e sur la tablette. Elle est utile \u00e0 rappeler dans toute correspondance avec le soutien.","title":"Num\u00e9ro de version"},{"location":"20-ParcoursProfesseur/","text":"Parcours professeur Afin d'\u00e9viter toute mauvaise manipulation des donn\u00e9es par les \u00e9l\u00e8ves, un mot de passe prot\u00e8ge l'acc\u00e8s au mode professeur . Le code par d\u00e9faut est 1234 . Ce code pourra \u00eatre modifi\u00e9 dans les R\u00e9glages . De nouveaux boutons apparaissent \u00e0 gauche. Le bouton Accueil permet de refaire afficher cet \u00e9cran dans toute circonstance. Il permet aussi de 'rafraichir' le contenu de certains \u00e9crans.","title":"C\u00f4t\u00e9 professeur"},{"location":"20-ParcoursProfesseur/#parcours_professeur","text":"Afin d'\u00e9viter toute mauvaise manipulation des donn\u00e9es par les \u00e9l\u00e8ves, un mot de passe prot\u00e8ge l'acc\u00e8s au mode professeur . Le code par d\u00e9faut est 1234 . Ce code pourra \u00eatre modifi\u00e9 dans les R\u00e9glages . De nouveaux boutons apparaissent \u00e0 gauche. Le bouton Accueil permet de refaire afficher cet \u00e9cran dans toute circonstance. Il permet aussi de 'rafraichir' le contenu de certains \u00e9crans.","title":"Parcours professeur"},{"location":"21-BoutonsMedias/","text":"Boutons m\u00e9dias Les 4 boutons : Prendre photo Prendre vid\u00e9o Enregistre audio Note Ont des fonctions similaires \u00e0 ceux du mode \u00e9l\u00e8ve aux diff\u00e9rences pres suivantes : Il est possible de choisir l'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 associer : Vous avez 3 possibilit\u00e9s pour associer des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 un m\u00e9dia : Affecter un m\u00e9dia \u00e0 TOUS les \u00e9l\u00e8ves Affecter un media \u00e0 AUCUN \u00e9l\u00e8ve Affecter individuellement le media Il est possible de changer la date de prise de vue ou de saisie du document. C'est cette date qui est restitu\u00e9e dans le carnet de r\u00e9ussite produit pour les parents. Il est possible d'associer une r\u00e9f\u00e9rence d'observable au document captur\u00e9. Si vous avez param\u00e9tr\u00e9 des tags (\u00e9tiquettes), cliquer sur le tag 'P4' permettant de filtrer le r\u00e9f\u00e9rentiel pour ne visualiser que les observables de la p\u00e9riode 4 par exemple. Puis activer le s\u00e9lecteur pour associer le bon observable \u00e0 la trace que vous venez de capturer. Terminer en sauvegardant : Avec un commentaire associ\u00e9 et en utilisant les dernieres fonctionnalit\u00e9 de personnalisation du e-carnet, voila \u00e0 quoi peut ressembler cette trace dans le e-carnet g\u00e9n\u00e9r\u00e9 :","title":"Boutons m\u00e9dias"},{"location":"21-BoutonsMedias/#boutons_medias","text":"Les 4 boutons : Prendre photo Prendre vid\u00e9o Enregistre audio Note Ont des fonctions similaires \u00e0 ceux du mode \u00e9l\u00e8ve aux diff\u00e9rences pres suivantes : Il est possible de choisir l'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 associer : Vous avez 3 possibilit\u00e9s pour associer des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 un m\u00e9dia : Affecter un m\u00e9dia \u00e0 TOUS les \u00e9l\u00e8ves Affecter un media \u00e0 AUCUN \u00e9l\u00e8ve Affecter individuellement le media Il est possible de changer la date de prise de vue ou de saisie du document. C'est cette date qui est restitu\u00e9e dans le carnet de r\u00e9ussite produit pour les parents. Il est possible d'associer une r\u00e9f\u00e9rence d'observable au document captur\u00e9. Si vous avez param\u00e9tr\u00e9 des tags (\u00e9tiquettes), cliquer sur le tag 'P4' permettant de filtrer le r\u00e9f\u00e9rentiel pour ne visualiser que les observables de la p\u00e9riode 4 par exemple. Puis activer le s\u00e9lecteur pour associer le bon observable \u00e0 la trace que vous venez de capturer. Terminer en sauvegardant : Avec un commentaire associ\u00e9 et en utilisant les dernieres fonctionnalit\u00e9 de personnalisation du e-carnet, voila \u00e0 quoi peut ressembler cette trace dans le e-carnet g\u00e9n\u00e9r\u00e9 :","title":"Boutons m\u00e9dias"},{"location":"22-MesEleves/","text":"Mes \u00e9l\u00e8ves Mode mosaique Ce bouton permet d'afficher la liste compl\u00e8te des \u00e9l\u00e8ves de la classe. C'est la liste associ\u00e9e \u00e0 l'enseignant d\u00e9sign\u00e9 dans la page \"r\u00e9glages\". Mode liste Ce mode d'affichage apporte des raccourcis sur les commandes de production G\u00e9n\u00e9rer un e-carnet Voir le chapitre correspondant : G\u00e9n\u00e9rer un e-carnet G\u00e9n\u00e9rer un e-journal Cette fonctionnalit\u00e9 nouvelle depuis la version 1.8.2 est une \"version sp\u00e9ciale\" du e-carnet qui permet : de produire une variante du e-carnet bas\u00e9e sur la restitution chronologique des traces et non plus par observable. de g\u00e9n\u00e9rer une variante du e-carnet \"multilingue\". En effet, il est maintenant possible de changer de r\u00e9f\u00e9rentiel d'un jour ou d'un cours sur l'autre... Le cas d'usage est celui des classes multilingue. L'enseignant de la langue \u00e9trang\u00e8re change de r\u00e9f\u00e9rentiel avant son intervention en classe. Des lors toutes les traces qu'il va capturer poourront \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 son r\u00e9f\u00e9rentiel, dans sa langue. Le retour \u00e0 la langue principale s'effectue par le chargement du r\u00e9f\u00e9rentiel correspondant. Le e-journal restituera toutes les traces avec observables, quelle que soit la langue et donc le r\u00e9f\u00e9rrentiel utilis\u00e9. Le e-carnet, lui, ne restituera que les traces associ\u00e9es au r\u00e9f\u00e9rentiel courant, lors de la production du e-carnet. La diff\u00e9rence est que le e-carnet pourra mettre en \u00e9vidence (avec une suite de photos cons\u00e9cutives) un progres pour un observable donn\u00e9, alors que le e-journal contiendra toutes les traces tri\u00e9es par ordre chronologique (sans regroupement par observable). Extrait d'un e-journal produit \u00e0 partir d'un r\u00e9f\u00e9rentiel personnalis\u00e9 avec l'outil referentiel builder. Ici Fran\u00e7ais/Anglais : G\u00e9n\u00e9rer un fichier epub (Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"Mes \u00e9l\u00e8ves"},{"location":"22-MesEleves/#mes_eleves","text":"","title":"Mes \u00e9l\u00e8ves"},{"location":"22-MesEleves/#mode_mosaique","text":"Ce bouton permet d'afficher la liste compl\u00e8te des \u00e9l\u00e8ves de la classe. C'est la liste associ\u00e9e \u00e0 l'enseignant d\u00e9sign\u00e9 dans la page \"r\u00e9glages\".","title":"Mode mosaique"},{"location":"22-MesEleves/#mode_liste","text":"Ce mode d'affichage apporte des raccourcis sur les commandes de production","title":"Mode liste"},{"location":"22-MesEleves/#generer_un_e-carnet","text":"Voir le chapitre correspondant : G\u00e9n\u00e9rer un e-carnet","title":"G\u00e9n\u00e9rer un e-carnet"},{"location":"22-MesEleves/#generer_un_e-journal","text":"Cette fonctionnalit\u00e9 nouvelle depuis la version 1.8.2 est une \"version sp\u00e9ciale\" du e-carnet qui permet : de produire une variante du e-carnet bas\u00e9e sur la restitution chronologique des traces et non plus par observable. de g\u00e9n\u00e9rer une variante du e-carnet \"multilingue\". En effet, il est maintenant possible de changer de r\u00e9f\u00e9rentiel d'un jour ou d'un cours sur l'autre... Le cas d'usage est celui des classes multilingue. L'enseignant de la langue \u00e9trang\u00e8re change de r\u00e9f\u00e9rentiel avant son intervention en classe. Des lors toutes les traces qu'il va capturer poourront \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 son r\u00e9f\u00e9rentiel, dans sa langue. Le retour \u00e0 la langue principale s'effectue par le chargement du r\u00e9f\u00e9rentiel correspondant. Le e-journal restituera toutes les traces avec observables, quelle que soit la langue et donc le r\u00e9f\u00e9rrentiel utilis\u00e9. Le e-carnet, lui, ne restituera que les traces associ\u00e9es au r\u00e9f\u00e9rentiel courant, lors de la production du e-carnet. La diff\u00e9rence est que le e-carnet pourra mettre en \u00e9vidence (avec une suite de photos cons\u00e9cutives) un progres pour un observable donn\u00e9, alors que le e-journal contiendra toutes les traces tri\u00e9es par ordre chronologique (sans regroupement par observable). Extrait d'un e-journal produit \u00e0 partir d'un r\u00e9f\u00e9rentiel personnalis\u00e9 avec l'outil referentiel builder. Ici Fran\u00e7ais/Anglais :","title":"G\u00e9n\u00e9rer un e-journal"},{"location":"22-MesEleves/#generer_un_fichier_epub","text":"(Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"G\u00e9n\u00e9rer un fichier epub"},{"location":"23-MesDocuments/","text":"Mes documents Cet \u00e9cran liste la totalit\u00e9 des documents ou m\u00e9dias enregistr\u00e9 par l'application e-carnet de maternelle . Une ic\u00f4ne est sp\u00e9cifique \u00e0 chaque nature (audio, photo, vid\u00e9o, note). Chaque m\u00e9dia pr\u00e9cise l'heure de son enregistrement ainsi que l'\u00e9l\u00e8ve qui lui est associ\u00e9 lorsque c'est le cas. Le bouton + permet d'ajouter un nouveau document. C'est \u00e9quivalent au choix de l'un des 4 boutons m\u00e9dia de la barre de gauche. Un clic sur l'un des document provoque l'affichage de sa fiche : Cela permettra de la modifier ou de la supprimer. Voir le chapitre correspondant.","title":"Mes documents"},{"location":"23-MesDocuments/#mes_documents","text":"Cet \u00e9cran liste la totalit\u00e9 des documents ou m\u00e9dias enregistr\u00e9 par l'application e-carnet de maternelle . Une ic\u00f4ne est sp\u00e9cifique \u00e0 chaque nature (audio, photo, vid\u00e9o, note). Chaque m\u00e9dia pr\u00e9cise l'heure de son enregistrement ainsi que l'\u00e9l\u00e8ve qui lui est associ\u00e9 lorsque c'est le cas. Le bouton + permet d'ajouter un nouveau document. C'est \u00e9quivalent au choix de l'un des 4 boutons m\u00e9dia de la barre de gauche. Un clic sur l'un des document provoque l'affichage de sa fiche : Cela permettra de la modifier ou de la supprimer. Voir le chapitre correspondant.","title":"Mes documents"},{"location":"24-Observables/","text":"Observables Acces Page Observables Dans sa version initiale, c'est \u00e0 dire \u00e0 la premi\u00e8re installation, le r\u00e9glage par d\u00e9faut permet \u00e0 l'enseignant de s\u00e9lectionner un observable parmi tous ceux existants dans le r\u00e9f\u00e9rentiel. Il y en a 352 dans cette version. Cette s\u00e9lection par d\u00e9faut permettra d'affecter l'un de ces observables \u00e0 l'un ou l'autre des medias associ\u00e9s \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve : Cette liste peut \u00eatre modifi\u00e9e ce qui permet de restreindre ensuite la liste affich\u00e9e aux seules valeurs qui sont travaill\u00e9es par l'enseignant dans une p\u00e9riode de temps. Exemple : Seuls 3 observables sont ici retenus, les autres sont d\u00e9sactiv\u00e9s. Pour m\u00e9moriser cette s\u00e9lection personnalis\u00e9e, faire \"Sauvegarder\" en haut \u00e0 droite. La commande Sauvegarder permet de choisir une r\u00e9f\u00e9rence pour m\u00e9moriser ses s\u00e9lections et les rappeler ensuite, depuis la page \"R\u00e9glages\" Un message de confirmation t\u00e9moigne de la prise en compte de cette nouvelle s\u00e9lection. Elle est sauvegard\u00e9e dans une colonne d\u00e9sign\u00e9e par le nom de la s\u00e9lection choisie si vous exportez le catalogue. Le r\u00e9sultat au moment de l'attribution dans un media affichera alors une liste restreinte d'observables : Il est possible de personnaliser cette liste \u00e0 partir de s\u00e9lections pr\u00e9 d\u00e9finies ou de s\u00e9lections personnalis\u00e9es. Exemple de s\u00e9lection pr\u00e9-d\u00e9finie : version simplifi\u00e9e masquant tous les observables : Obtenue \u00e0 partir de la page \"R\u00e9glages\" : Personnaliser les libell\u00e9s d'observables Chaque libell\u00e9 d'observable est modifiable. Le nouveau remplace l'ancien partout o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 : ce n'est pas un \"nouvel observable\", seul le libell\u00e9 change. Pour cela il suffit de pointer le libell\u00e9 depuis la page \"Observables\" puis en d\u00e9pliant le catalogue : Le r\u00e9sultat dans la grille de saisie : R\u00e9sultat final : NB : Attention, toute modification ult\u00e9rieure de ce libell\u00e9 se r\u00e9percutera dans toutes les traces de tous les \u00e9l\u00e8ves associ\u00e9s \u00e0 cet observable. (le code interne ne change pas). NB : Pour cr\u00e9er ou ajouter de nouveaux observables et modifier plus profond\u00e9ment le r\u00e9f\u00e9rentiel, il faut utiliser le logiciel Referentiel Builder d\u00e9crit par ailleurs. Ajouter des \u00e9tiquettes (ou 'tags') aux observables pour faciliter leur affectation Exemple : Vous souhaitez pr\u00e9parer votre travail de la P\u00e9riode 4 de l'ann\u00e9e en s\u00e9lectionnant les observables que vous allez travailler avec vos \u00e9l\u00e8ves. Utilisons l'\u00e9tiquette \"Periode4\" : Exemple d'affectation de cette \u00e9tiquette sur plusieurs observables : Cette \u00e9tiquette \"Periode4\" apparait d\u00e9sormais entre accolades \u00e0 la suite du libell\u00e9. NB : Il pourra \u00eatre \"effac\u00e9\" du e-carnet pour \u00e9viter son affichage dans le document transmis aux parents. Cf les fonctions de personnalisation ci-avant. Dans la grille de suivi, nous retrouvons cette \u00e9tiquette, qui apparait aussi sous forme d'un bouton : Si vous activez le bouton \"Periode4\" vous filtrez et simplifiez l'affichage pour ne conserver que les observables sur lesquels vous aller travailler. Pour revenir \u00e0 l'affichage complet, touchez \"Tous\". La grille de suivi Cet \u00e9cran permet une saisie rapide de traces : (Partie \u00e0 compl\u00e9ter) G\u00e9n\u00e9rer tableau avancement Lorsque vous cliquez sur le bouton \"G\u00e9n\u00e9rer tableau d'avancement\", vous obtenez, par observable, l'indication si tel ou tel \u00e9l\u00e8ve d\u00e9tient ou non une trace associ\u00e9e \u00e0 l'observable. Dans ce cas, le pr\u00e9nom de l'\u00e9l\u00e8ve appara\u00eet en vert. Lorsqu'au moins un \u00e9l\u00e8ve d\u00e9tient une trace pour cet observable, le nom de l'observable appara\u00eet en vert. Par cons\u00e9quent, en un seul coup d'oeil, vous rep\u00e9rez en rouge tous les observables \u00e0 travailler avec les \u00e9l\u00e8ves. Depuis la version 1.1.11, un nouveau s\u00e9lecteur d'\u00e9l\u00e8ve est apparu. Il permet de faire afficher le tableau d'avancement par \u00e9l\u00e8ve Une fois cliqu\u00e9 sur un \u00e9l\u00e8ve, un nouveau rapport s'affiche. Chaque apprentissage acquis apara\u00eet en vert. Le nom de l'\u00e9l\u00e8ve est rappel\u00e9 en ent\u00eate. Exporter le catalogue Cette vue permet de r\u00e9cup\u00e9rer la vision de la s\u00e9lection active : Pour r\u00e9cup\u00e9rer le fichier, cf le chapitre \"Trouver le catalogue des observables ou le fichier Excel des \u00e9l\u00e8ves\" plus loin dans ce document.","title":"Observables"},{"location":"24-Observables/#observables","text":"","title":"Observables"},{"location":"24-Observables/#acces","text":"","title":"Acces"},{"location":"24-Observables/#page_observables","text":"Dans sa version initiale, c'est \u00e0 dire \u00e0 la premi\u00e8re installation, le r\u00e9glage par d\u00e9faut permet \u00e0 l'enseignant de s\u00e9lectionner un observable parmi tous ceux existants dans le r\u00e9f\u00e9rentiel. Il y en a 352 dans cette version. Cette s\u00e9lection par d\u00e9faut permettra d'affecter l'un de ces observables \u00e0 l'un ou l'autre des medias associ\u00e9s \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve : Cette liste peut \u00eatre modifi\u00e9e ce qui permet de restreindre ensuite la liste affich\u00e9e aux seules valeurs qui sont travaill\u00e9es par l'enseignant dans une p\u00e9riode de temps. Exemple : Seuls 3 observables sont ici retenus, les autres sont d\u00e9sactiv\u00e9s. Pour m\u00e9moriser cette s\u00e9lection personnalis\u00e9e, faire \"Sauvegarder\" en haut \u00e0 droite. La commande Sauvegarder permet de choisir une r\u00e9f\u00e9rence pour m\u00e9moriser ses s\u00e9lections et les rappeler ensuite, depuis la page \"R\u00e9glages\" Un message de confirmation t\u00e9moigne de la prise en compte de cette nouvelle s\u00e9lection. Elle est sauvegard\u00e9e dans une colonne d\u00e9sign\u00e9e par le nom de la s\u00e9lection choisie si vous exportez le catalogue. Le r\u00e9sultat au moment de l'attribution dans un media affichera alors une liste restreinte d'observables : Il est possible de personnaliser cette liste \u00e0 partir de s\u00e9lections pr\u00e9 d\u00e9finies ou de s\u00e9lections personnalis\u00e9es. Exemple de s\u00e9lection pr\u00e9-d\u00e9finie : version simplifi\u00e9e masquant tous les observables : Obtenue \u00e0 partir de la page \"R\u00e9glages\" :","title":"Page Observables"},{"location":"24-Observables/#personnaliser_les_libelles_dobservables","text":"Chaque libell\u00e9 d'observable est modifiable. Le nouveau remplace l'ancien partout o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 : ce n'est pas un \"nouvel observable\", seul le libell\u00e9 change. Pour cela il suffit de pointer le libell\u00e9 depuis la page \"Observables\" puis en d\u00e9pliant le catalogue : Le r\u00e9sultat dans la grille de saisie : R\u00e9sultat final : NB : Attention, toute modification ult\u00e9rieure de ce libell\u00e9 se r\u00e9percutera dans toutes les traces de tous les \u00e9l\u00e8ves associ\u00e9s \u00e0 cet observable. (le code interne ne change pas). NB : Pour cr\u00e9er ou ajouter de nouveaux observables et modifier plus profond\u00e9ment le r\u00e9f\u00e9rentiel, il faut utiliser le logiciel Referentiel Builder d\u00e9crit par ailleurs.","title":"Personnaliser les libell\u00e9s d'observables"},{"location":"24-Observables/#ajouter_des_etiquettes_ou_tags_aux_observables_pour_faciliter_leur_affectation","text":"Exemple : Vous souhaitez pr\u00e9parer votre travail de la P\u00e9riode 4 de l'ann\u00e9e en s\u00e9lectionnant les observables que vous allez travailler avec vos \u00e9l\u00e8ves. Utilisons l'\u00e9tiquette \"Periode4\" : Exemple d'affectation de cette \u00e9tiquette sur plusieurs observables : Cette \u00e9tiquette \"Periode4\" apparait d\u00e9sormais entre accolades \u00e0 la suite du libell\u00e9. NB : Il pourra \u00eatre \"effac\u00e9\" du e-carnet pour \u00e9viter son affichage dans le document transmis aux parents. Cf les fonctions de personnalisation ci-avant. Dans la grille de suivi, nous retrouvons cette \u00e9tiquette, qui apparait aussi sous forme d'un bouton : Si vous activez le bouton \"Periode4\" vous filtrez et simplifiez l'affichage pour ne conserver que les observables sur lesquels vous aller travailler. Pour revenir \u00e0 l'affichage complet, touchez \"Tous\".","title":"Ajouter des \u00e9tiquettes (ou 'tags') aux observables pour faciliter leur affectation"},{"location":"24-Observables/#la_grille_de_suivi","text":"Cet \u00e9cran permet une saisie rapide de traces : (Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"La grille de suivi"},{"location":"24-Observables/#generer_tableau_avancement","text":"Lorsque vous cliquez sur le bouton \"G\u00e9n\u00e9rer tableau d'avancement\", vous obtenez, par observable, l'indication si tel ou tel \u00e9l\u00e8ve d\u00e9tient ou non une trace associ\u00e9e \u00e0 l'observable. Dans ce cas, le pr\u00e9nom de l'\u00e9l\u00e8ve appara\u00eet en vert. Lorsqu'au moins un \u00e9l\u00e8ve d\u00e9tient une trace pour cet observable, le nom de l'observable appara\u00eet en vert. Par cons\u00e9quent, en un seul coup d'oeil, vous rep\u00e9rez en rouge tous les observables \u00e0 travailler avec les \u00e9l\u00e8ves. Depuis la version 1.1.11, un nouveau s\u00e9lecteur d'\u00e9l\u00e8ve est apparu. Il permet de faire afficher le tableau d'avancement par \u00e9l\u00e8ve Une fois cliqu\u00e9 sur un \u00e9l\u00e8ve, un nouveau rapport s'affiche. Chaque apprentissage acquis apara\u00eet en vert. Le nom de l'\u00e9l\u00e8ve est rappel\u00e9 en ent\u00eate.","title":"G\u00e9n\u00e9rer tableau avancement"},{"location":"24-Observables/#exporter_le_catalogue","text":"Cette vue permet de r\u00e9cup\u00e9rer la vision de la s\u00e9lection active : Pour r\u00e9cup\u00e9rer le fichier, cf le chapitre \"Trouver le catalogue des observables ou le fichier Excel des \u00e9l\u00e8ves\" plus loin dans ce document.","title":"Exporter le catalogue"},{"location":"25-Reglages/","text":"R\u00e9glages NB : Toutes les modifications effectu\u00e9es dans la page R\u00e9glages sont instantann\u00e9ment enregistr\u00e9es. Il n'est pas n\u00e9cessaire de chercher un bouton \"sauvegarder mes r\u00e9glages\" ! Commandes diverses Sauvegarder base de donn\u00e9es permet de produire une archive (fichier zip) contenant tous les fichiers qui constituent le r\u00e9f\u00e9rentiel de donn\u00e9es de l'application. Cette fonction peut \u00eatre utilis\u00e9e avant de faire des modifications substancielles sur la liste des \u00e9l\u00e8ves par exemple ou dans les diff\u00e9rents documents. Cette fonction de sauvegarde ne g\u00e8re pas les photos, vid\u00e9os et fichiers audio. Ces documents multim\u00e9dias se sauvegardent gr\u00e2ce aux m\u00e9canismes natifs de la tablette et mis en oeuvre, ou pas, par son utilisateur. Restaurer base de donn\u00e9es permet de recharger un fichier de sauvegarde produit par la commande pr\u00e9c\u00e9dente. Cette fonction ne permet pas de retrouver des photos ou des vid\u00e9os qui auraient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s ou d\u00e9plac\u00e9s. Recharger catalogue observables est une nouvelle commande depuis la version 1.1.14v21. Elle permet de prendre en compte le nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel des observables introduit dans la version 1.1.13v20 par certains utilisateurs. Cette fonction n'est pas utile aux nouveaux utilisateurs qui ont commenc\u00e9 leur exp\u00e9rience e-carnet de maternelle \u00e0 partir de la version 1.1.13v20. Attention, l'utilisation de cette commande r\u00e9initialise aussi les s\u00e9lections personnalis\u00e9es. A l'issue de ce rechargement, l'affichage du menu Observables doit faire apparaitre la nouvelle partie du catalogue des observables : \"Apprendre et vicre ensemble\". Importer fichier epub Cette commande permet d'importer dans la tablette un \u00e9l\u00e8ve avec tous ces observables et documents (photos, videos, audios) associ\u00e9s. Elle permet en particulier de passer un \u00e9l\u00e8ve d'une tablette \u00e0 une autre. Elle est comparable \u00e0 la technique de sauvegarde/restauration qui permet, elle, de trasnmettre ou de r\u00e9cup\u00e9rer toutes les donn\u00e9es de tous les \u00e9l\u00e8ves. G\u00e9n\u00e9rer tous les fichier EPUB Cette commande produit en une seule fois un fichier EPUB par \u00e9l\u00e8ve. C'est une fa\u00e7on de : faire une sauvegarde individualis\u00e9e pr\u00e9parer un dep\u00f4t dans un ENT, un drive ou tout espace partag\u00e9. Mettre \u00e0 jour fichier remplacements Cette commande permet de remplacer votre version courante du fichier qui g\u00e8re la personnalisation du e-carnet et du e-journal avec la version la plus \u00e0 jour. Ce fichier est stock\u00e9 dans le r\u00e9pertoire r\u00e9glages et s'appelle \"remplacements.json\". A partir de cette mise \u00e0 jour, toute activation de la commande \"Remplacements\" dans les param\u00e8tres du e-carnet va remplacer vos pr\u00e9c\u00e9dents r\u00e9glages dans ces personnalisations. Changement du mode de passe Param\u00e9trage de la description de l'\u00e9cole Ajouter un logo Aller dans le bas de la page : Toucher \"fichier logo\" Choisir une fichier que vous aurez pr\u00e9alablement t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur votre tablette. L'image du logo est ins\u00e9r\u00e9e : Pour voir le r\u00e9sultat, aller sur une fiche \u00e9l\u00e8ve puis g\u00e9n\u00e9rer un e-carnet. R\u00e9sultat : Param\u00e9trage des utilisateurs de la tablette L'application peut \u00eatre utilis\u00e9e par plusieurs professeurs. Pour cela, il faut renseigner les noms des diff\u00e9rents enseignants et indiquer celui qui est l'utilisateur courant. Pour changer le nom de l'enseignant par d\u00e9faut (changer 'admin') par exemple, il faut proc\u00e9der en 2 \u00e9tapes : 1 - Changer le nom admin par votre nom 2 - Aller dans la rubrique Qui suis-je et cliquer sur le nom (admin par d\u00e9faut). Choisisez alors votre nom dans le s\u00e9lecteur qui s'affiche. Seule, sa classe sera visible, avec tous ses \u00e9l\u00e8ves. (NB : chaque \u00e9l\u00e8ve est associ\u00e9 \u00e0 un et un seul instituteur. La liste des \u00e9l\u00e8ves qui apparait est celle qui est associ\u00e9e \u00e0 l'enseignant du \"qui suis-je\"). Dans cette version, la tablette peut \u00eatre ainsi partag\u00e9e par 3 professseurs, chacun pouvant avoir sa propre liste d'\u00e9l\u00e8ves. Un fichier image repr\u00e9sentant le scan de la signature de chaque enseignant permet de \"signer\" automatique le carnet transmis par email aux parents. Ce fichier est modifiable. Le fichier doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 pr\u00e9alablement dans le r\u00e9pertoire de la tablette \"Download/e-carnet-maternelle\" pour \u00eatre s\u00e9lectionnable. Param\u00e9trage du directeur/de la directrice de l'\u00e9cole Ce param\u00e9trage est utilis\u00e9 pour signer le carnet transmis par email aux parents. Multi-utilisateur : Qui suis-je ? Ce param\u00e8tre est important. Il impacte directement la s\u00e9lection des \u00e9l\u00e8ves affich\u00e9s dans la page Mes \u00e9l\u00e8ves . C'est le nom du professeur utilisateur courant de la tablette. Touts les \u00e9l\u00e8ves cr\u00e9\u00e9s lui sont alors affect\u00e9s. Lorsque la tablette change de professeur, il est important de changer cette valeur. Synth\u00e8se vocale La vitesse (entre 0 et 1, exemple 0.75) influence la vitesse de locution de la synth\u00e8se vocale.$ Les 2 s\u00e9lecteurs permettent respectivement de lancer automatiquement ou de d\u00e9sactiver les messages standard prononc\u00e9s par la synth\u00e8se vocale : au d\u00e9marrage : \"Bienvenue sur l'application e-carnet de maternelle\" \u00e0 chaque changement d'\u00e9l\u00e8ve : \"Bonjour (pr\u00e9nom de l'\u00e9l\u00e8ve)\" Cette fonctionnalit\u00e9 est \u00e0 la fois d\u00e9monstrative de ce qui peut \u00eatre fait mais permet aussi un retour d'information \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve qui vient de cliquer sur son avatar. Cette fonction peut aider \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une motivation suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'usage par les \u00e9l\u00e8ves en mode autonome. NB : il faut avoir pr\u00e9alablement activ\u00e9 la fonctionnalit\u00e9 de reconnaissance vocale de la tablette. Voir Activer la reconnaissance vocale de la tablette Nom des sections Chaque \u00e9l\u00e9ve peut \u00eatre regroup\u00e9 dans une section, associ\u00e9e \u00e0 un nom et \u00e0 une couleur. C'est ici que le nom de vos classes peuvent \u00eatre param\u00e9tr\u00e9es Elles apparaitrons ensuite : dans le popup accessible dans la fiche \u00e9l\u00e8ve dans la page \"Mes \u00e9l\u00e8ves\" comme intitul\u00e9 et cl\u00e9 de tri des \u00e9l\u00e8ves Param\u00e8tres e-carnet Gestion des dates La date figurant sur le e-carnet est modifiable ici. Vous la retrouverez pres des cartouches signatures : Les dates de DEBUT et FIN de p\u00e9riode servent \u00e0 filtre le contenu du e-carnet : seuls les observables qui auront des medias dont la date d'enregistrement est comprise entre ces 2 dates seront restitu\u00e9s dans le e-carnet. Cela permet par exmple de produire soit : un e-carnet ne contenant que les observables d'une p\u00e9riode donn\u00e9e un e-carnet contenant les observables de toute l'ann\u00e9e scolaire. La date utilis\u00e9e pour ce filtrage est celle qui appara\u00eet ici : NB : la partie de date significative est la partie JJ/MM/AAAA, le reste est ignor\u00e9. Gestion des textes Cette partie permet de personnaliser du texte qui apara\u00eet dans le carnet diffsu\u00e9 par email aux parents. Ces textes sont modifiables. Pour cela cliquer sur l'un d'entre eux. Cela fait appara\u00eetre un \u00e9diteur de texte. Pour commencer \u00e0 saisir et rentrer en \u00e9dition commencer par cliquer sur le premier symbole : Dans cette version, le texte est compatible avec une syntaxe html. p / p encadre un paragraphe ul / ul un d\u00e9but et une fin de liste li / li un item de liste. Activation de la fonction de personnalisation Pour activer la fonction de personnalisation, cliquer sur le s\u00e9lecteur : Ce qui donne : Cette activation a pour cons\u00e9quence de charger en m\u00e9moire le contenu du fichier \"remplacements.json\" qui se trouve dans le r\u00e9pertoire \"downloads/e-carnet maternelle/r\u00e9glages\" de votre tablette. Son contenu appara\u00eet dans l'\u00e9cran et devient modifiable . Une autre fa\u00e7on de proc\u00e9der consiste \u00e0 modifier avec un \u00e9diteur de texte le fichier \"remplacements.json\" soit depuis un \u00e9diteur compatible depuis la tablette ou depuis un PC/Mac sur lequel ce fichier aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. Pour l'activer, il suffira de le remettre \u00e0 sa place dans le r\u00e9pertoire \"R\u00e9glages\" et de d\u00e9sactiver/r\u00e9 activer le commutateur \"remplacements\" : IMPORTANT : la personnalisation n'est pas visible directement depuis l'\u00e9cran de l'application au moment de l'affichage du e-carnet. C'est en ouvrant les fichiers html sur la tablette avec un navigateur ou un visualisateur html que la personnalisation est visible. Et c'est bien le fichier personnalis\u00e9 qui sera ins\u00e9r\u00e9 comme pi\u00e8ce jointe aux emails pour les parents. Param\u00e9trage de la personnalisation Les documents (e-carnet ou e-journal) produits par l'application sont des fichiers au format html. Contrairement aux fichiers pdf, ils sont modifiables. Une nouvelle fonction accessible depuis le menu \"r\u00e9glages\", puis \"Param\u00e8tres e-carnet\" permet de param\u00e9trer une succession de modifications dans chaque fichier produit. Cette fonction utilise un m\u00e9canisme claissique de \"chercher/remplacer\". Elle consiste donc \u00e0 transformer une chaine de caract\u00e8res par une autre ou \u00e0 changer un param\u00e8tre de style par un autre. Le \"chercher\" utilise la syntaxe \"expression r\u00e9guli\u00e8re\" ou \"regular expression, regex\" en anglais. Cette syntaxe est expliqu\u00e9e ici : Wikipedia : expressions r\u00e9guli\u00e8res De nombreux tutos ou exemples sont disponibles en recherchant avec Google. Exemples Exemple 1 : remplacer le texte \"Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s\" en \"Bilan en langue Anglaise\" est transcrit de la fa\u00e7on suivante dans un fichier sp\u00e9cifique : { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s , nouveau : Bilan en langue Anglaise } Exemple 2 : masquage du titre \"Ce que Adeline va apprendre\" { actif : non , commentaire : masquage , actuel : h2 Ce que , nouveau : h2 style= display: none; Ce que } Exemple 3 : Augmentation de la taille de la police de caract\u00e8re { actif : oui , commentaire : augmentation taille police , actuel : font-size: 14px; , nouveau : font-size: 16px; } Exemple 4 : Suppression des dates { actif : oui , commentaire : suppression date , actuel : p class=\\ date\\ img .* .* \\/p , nouveau : } Tous ces \"blocs\" constituent autant de \"chercher/remplacer\" qui vont \u00eatre appliqu\u00e9s sur chaque document produit avant de les enregistrer sur la tablette. Le \"chercher\" est la valeur de \"actuel\". Le \"remplacer\" est dans \"nouveau\". Il y a 2 fa\u00e7ons de modifier ou d'ajouter ces \"blocs\" : via l'\u00e9cran \"R\u00e9glages/param\u00e8tres e-carnet\" et la zone de texte \"Remplacements\" en changeant les \"non\" par \"oui\" et inversement, ou en rajoutant des blocs. Mais pas pratique \u00e0 ce stade... via le fichier comme indiqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment. Quelques personnalisations Extraits du fichier \"remplacements.json : (inclus dans la version 1.9.9v105) [ { actif : oui , commentaire : Preuves : suppression colonnes et affichage horizontal 1/3 , actuel : bloc-preuve {\\n *(.*\\n *.*) , nouveau : bloc-preuve {\\n }, { actif : oui , commentaire : Preuves : suppression colonnes et affichage horizontal 2/3 , actuel : vignette-portfolio{} , nouveau : vignette-portfolio{width: 30%; display:inline-grid;} }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s , nouveau : Bilan en langue Anglaise }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : R\u00e9ussites r\u00e9guli\u00e8res , nouveau : Bilan en langue Fran\u00e7aise }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Prochains apprentissages , nouveau : Bilan en langue Arabe }, { actif : non , commentaire : masquage , actuel : h2 Ce que , nouveau : h2 style= display: none!important; Ce que }, { actif : oui , commentaire : augmentation taille police , actuel : font-size: 14px; , nouveau : font-size: 16px; }, { actif : oui , commentaire : suppression date , actuel : p class=\\ date\\ img .* .* \\/p , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : suppression toutes les bordures cadre signature , actuel : div class=\\ bloc-cartouche-signatures bordure (.*)\\ , nouveau : div class=\\ bloc-cartouche-signatures $1\\ }, { actif : non , commentaire : , actuel : Enseignant : , nouveau : Enseignantes : }, { actif : non , commentaire : , actuel : Email : , nouveau : Site web : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ clearParent\\ Effacer /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ undoParent\\ Defaire /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ save-pngParent\\ Utiliser /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : domaine flagMasquerTitresCompetences , nouveau : domaine flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none!important; }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : objectif flagMasquerTitresCompetences , nouveau : objectif flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none!important; }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : attendu flagMasquerTitresCompetences , nouveau : attendu flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none!important; }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocBilan , nouveau : bloc blocBilan }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocReussitesRegulieres , nouveau : bloc blocReussitesRegulieres }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocVaApprendre , nouveau : bloc blocVaApprendre }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocBilanPeriodiqueProgres , nouveau : bloc blocBilanPeriodiqueProgres }, { actif : oui , commentaire : remplacement tag {...}, ne doit contenir que caract\u00e8res A-Z a-z 0-9 _ , actuel : {[A-Za-z0-9_]+} , nouveau : }, { actif : non , commentaire : remplacement tag {ar} , actuel : {ar} , nouveau : (Arabe) }, { actif : non , commentaire : suppression tag {en} , actuel : {en} , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : suppression compl\u00e8te cadre signature directeur , actuel : signatureDirecteur{} , nouveau : signatureDirecteur{display:none!important;} }, { actif : non , commentaire : inactif, suppression heure mn dans la date, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : / Le (.*) \u00e0 (.*) mn , nouveau : / Le $1 }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa de l\u2019enseignante / de l\u2019enseignant de la classe : /p , nouveau : }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa de la directrice / du directeur de l\u2019\u00e9cole : /p , nouveau : }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa des parents ou du repr\u00e9sentant l\u00e9gal de l\u2019\u00e9l\u00e8ve : /p , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : masquage icone audio , actuel : audioType , nouveau : inactif }, { actif : oui , commentaire : suppression , actuel : (Libell\u00e9 non trouv\u00e9) , nouveau : } ] Attention Comme le contenu des fichiers e-carnet et e-journal sont susceptibles d'\u00e9voluer, il n'est pas impossible que certains des chercher/remplacer ne fonctionnent plus. Il conviendra alors de les mettre \u00e0 jour. Param\u00e8tres email Ces param\u00e8tres permettent de pr\u00e9-remplir l'email g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 destination des parents. Ces informations sont utilis\u00e9es par le g\u00e9n\u00e9rateur d'email \u00e0 destination des parents lorsque vous cliquez sur l'ic\u00f4ne \"partager\" apres avoir g\u00e9n\u00e9rer un e-carnet. Vous pouvez ajouter ici des destinataires syst\u00e9matiques en Copie Conforme (CC) u en Copie Cach\u00e9e Invisible (Cci). Les parties \"Corps\" sont modifiables avec un \u00e9diteur int\u00e9gr\u00e9. Pour cela cliquer sur l'un d'entre eux. Cela fait appara\u00eetre un \u00e9diteur de texte. Pour commencer \u00e0 saisir et rentrer en \u00e9dition commencer par cliquer sur le premier symbole : Dans cette version, le texte est compatible avec une syntaxe html. p / p encadre un paragraphe ul / ul un d\u00e9but et une fin de liste li / li un item de liste. Gestion de la liste des \u00e9l\u00e8ves Importer depuis fichier Importer fichier \u00e9l\u00e8ves permet, sur la base d'un fichier de type excel mod\u00e8le d'initialiser sa tablette avec tous ses \u00e9l\u00e8ves ainsi que les informations qui leur sont associ\u00e9es. Cette fonction \u00e9vite une saisie qui peut \u00eatre fastidieuse au d\u00e9marrage si le fichier excel existe par ailleurs. Exemple d'import d'un fichier de 20 \u00e9l\u00e8ves : Apr\u00e8s import : Le fichier mod\u00e8le est obtenu par l'export de la base \u00e9l\u00e8ve. Voici la d\u00e9marche : 1 - Afficher la liste des \u00e9l\u00e8ves en mode liste en cliquant sur l'ic\u00f4ne liste : 2 - Cliquer sur export Le fichier est enregistr\u00e9 dans le r\u00e9pertoire de la tablette \"Download/e-carnet-maternelle\". Voir ici pour les manipulations \u00e0 faire pour trouver ce fichier. 3 - D'une fa\u00e7on comme d'une autre, modifier ce fichier XLS et le remettre dans le dossier Download pour le r\u00e9-importer : Puis cliquer sur OK NB : les fichiers import\u00e9s s'ajoutent aux \u00e9l\u00e8ves existants. Un message confirme le nombre d'\u00e9l\u00e8ves import\u00e9s : Vous pouvez voir le r\u00e9sultats en revenant dans le menu puis \"mes \u00e9l\u00e8ves\" R\u00e9cup\u00e9rer liste \u00e9l\u00e8ves en cas de probl\u00e8me ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. A n'utiliser que sur recommandation du support. R\u00e9cup\u00e9rer \u00e9l\u00e8ves depuis sauvegarde automatique est une fonction \u00e0 n'utiliser qu'en cas de situation extreme et sur recommandation du support. Elle permet de recharger la base de donn\u00e9es des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 partir d'un fichier de sauvegarde qui est automatiquement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par l'application \u00e0 chaque d\u00e9marrage. Elle \u00e9crase par cons\u00e9quent la version courante. Supprimer tous les \u00e9l\u00e8ves ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. La fonction Supprimer tous les \u00e9l\u00e8ves supprime irr\u00e9m\u00e9diablement tous les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9crits dans l'application. Cette fonction est utile \u00e0 plusieurs occasions : suppression des essais et des \u00e9l\u00e8ves initialis\u00e9s par d\u00e9faut, au commencement d'une nouvelle ann\u00e9e. (A-B) Supprimer tous les medias ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. La fonction Supprimer tous les medias supprime irr\u00e9m\u00e9diablement tous les medias catalogu\u00e9s dans la base de donn\u00e9es interne de l'application e-carnet. Cette fonction est surtout utile \u00e0 l'occasion du commencement d'une nouvelle ann\u00e9e, pour nettoyer l'application et repartir sur une base vide. A la diff\u00e9rence d'une suppression/r\u00e9-installation de l'application, tous les r\u00e9glages sont conserv\u00e9s. Cette fonction ne supprime pas les \u00e9l\u00e8ves. Cette fonction enchaine les 2 fonctions unitaires ci-apr\u00e8s : A - Nettoyer base m\u00e9dias B - Supprimer les medias orphelins A - Nettoyer base m\u00e9dias ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. Cette fonction efface le contenu de la base de donn\u00e9es des documents. B - Supprimer les medias orphelins ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. Cette fonctionne supprime les fichiers associ\u00e9s \u00e0 des traces utilis\u00e9s par l'application e-carnet (photos, videos, audios) qui ne figurent plus dans la base de donn\u00e9es. Elle ne supprime que les fichiers produits par l'application : les fichiers photo, videos, autios dont le nom commence par ECM_. Elle ne supprime aucun autre document de la tablette. Gestion du catalogue des observables Changement de r\u00e9f\u00e9rentiel (1) Cette fonction permet de s\u00e9lectionner un fichier .ecm qui contient un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel. Ce fichier est produit \u00e0 partir de l'application compagnon \"Referentiel builder\" qui fonctionne sur PC. Attention : chaque changement de r\u00e9f\u00e9rentiel \"laisse des traces\"... En effet, chaque r\u00e9f\u00e9rentiel apporte un jeu de nouveaux identifiants techniques et de libell\u00e9s qui sont enregitr\u00e9s dans une base de donn\u00e9es interne pour faire un sorte de conserver en m\u00e9moire le r\u00e9f\u00e9rentiel en vigueur \u00e0 chaque capture de trace, pour le restituer correctement dans le e-journal. NB : un e-journal est MULTI-r\u00e9f\u00e9rentiel : il contient, par ordre chronologique, tous les observables et traces captur\u00e9s, quel que soit le r\u00e9f\u00e9rentiel utilis\u00e9. un e-carnet est MONO-r\u00e9f\u00e9rentiel : il ne peut contenir que des observables et des traces associ\u00e9s au r\u00e9f\u00e9rentiel courant. Selectionner des sous ensembles du r\u00e9f\u00e9rentiel (2) Cette fonction permet d'effectuer des s\u00e9lection d'observables parmi le r\u00e9f\u00e9rentiel. Cela permet par exemple de se fixer des objectifs pr\u00e9cis dans une p\u00e9riode donn\u00e9e. Cf ci-apr\u00e8s l'exemple de choix d'une version simplifi\u00e9e du catalogue : Les libell\u00e9s sont modifiables. Pour activer une s\u00e9lection par d\u00e9faut, cliquer en dehors du libell\u00e9. Ce qui va donner, dans la page \"Observables\" : Vous pouvez librement changer le contenu de chaque s\u00e9lection. Assistance Ces fonctions ont vocation \u00e0 aider \u00e0 d\u00e9panner en cas de besoin... Envoyer rapport d'erreur : si vous avez un logiciel de messagerie configur\u00e9 sur votre tablette, cette fonction g\u00e9n\u00e8re un email \u00e0 destination du support dans lequel est joint le fichier journal.html. Ce fichier, situ\u00e9 dans le r\u00e9pertoire Downloads/e-carnet maternelle, contient les derniers messages techniques g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'application. Tester \u00e9criture r\u00e9pertoire Pictures : v\u00e9rifie que l'un des dossiers n\u00e9cessaire au bon fonctionnement de l'application est bien accessible. Nettoyer documents avec media supprim\u00e9 : dans le cas o\u00f9 un fichier media serait supprim\u00e9 manuellement, cette fonction permet de supprimer aussi sa r\u00e9f\u00e9rence dans la base de donn\u00e9es. V\u00e9rifier liens photos : v\u00e9rifie que tous les medias r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s sont associ\u00e9s \u00e0 des fichiers accessibles. Exporter fichier media : g\u00e9n\u00e8re un fichier utile pour le support. Exporter liste medias disque : idem Envoyer le fichier qui commence par Disque.Medias, cf ci-dessous : Transmettre ce fichier au d\u00e9veloppeur : thierry@tr-esolutions.com Importer fichier medias : ne fait rien ! A revoir ... G\u00e9n\u00e9re classe demo : cens\u00e9 g\u00e9n\u00e8rer une classe de 20 \u00e9l\u00e8ves. A revoir. Images Contrairement \u00e0 la plupart des logiciels de sa cat\u00e9gorie (gestion d'images, fonctions de communication avec les parents, ...), le logiciel e-carnet maternelle fonctionne sans serveur connect\u00e9 \u00e0 Internet. Le logiciel doit donc g\u00e9rer toutes les photos, videos, audios enregistr\u00e9s : stockage sur la tablette, optimisation de la m\u00e9moire gestion de certaines limites techniques En particulier, afin de pouvoir g\u00e9n\u00e9rer un fichier e-carnet dont la taille et le contenu sont compatibles avec ue transmission par email, certains r\u00e9glages et compromis sont n\u00e9cessaires. Ils sont d'autant plus n\u00e9cessaires que le nombre de photos par \u00e9l\u00e8ve augmente. Lorsque les e-carnets d'une classe de 25 \u00e9l\u00e8ves, avec chacun plus de 30 photos sont \u00e0 produire, certaines optimisations doivent \u00eatre consenties... Des configurations \u00e0 plus de 600 photos sont courantes pour les plus grand(e)s utilisatrices/utilisateurs de l'application ! Cette page contribue \u00e0 ces optimisations. NB : ces param\u00e8tres influencent : la taille des fichiers e-carnet g\u00e9n\u00e9r\u00e9s le risque de plantage le volume de stockage disponible sur la tablette r\u00e9duction photo (1) : facteur de r\u00e9duction. Exemple : 2 r\u00e9duit de moiti\u00e9 la largeur des photos enregistr\u00e9es par le logiciel. Seuil de r\u00e9duction forc\u00e9e photo (2) : c'est le nombre de photos associ\u00e9es \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve au-del\u00e0 duquel une r\u00e9duction forc\u00e9e est r\u00e9alis\u00e9e. Sinon, la taille du fichier du e-carnet risque d'\u00eatre trop volumineux pour \u00eatre envoy\u00e9 par email. Largeur max photo blog et email en pixel (3) : conditionne la taille de la photo qui va \u00eatre incluse dans la fiche \u00e9l\u00e8ve et dans l'email \"individuel\" qui peut \u00eatre transmis aux parents. R\u00e9duction avatar (4) : facteur de r\u00e9duction qui op\u00e8re uniquement sur la taille de la photo de l'avatar \u00e9l\u00e8ve qui est ins\u00e9r\u00e9 dans le e-carnet. R\u00e9duction signature (5) : facteur de r\u00e9duction qui op\u00e8re uniquement sur la taille de les signatures qui sont ins\u00e9r\u00e9es dans le e-carnet. % compression jpg (6) : influence la nettet\u00e9 des photos conserv\u00e9es par le e-carnet. Largeur capture photo (7) : largeur en pixel des photos conserv\u00e9es par le e-carnet. Recette : pour agrandir les photos avec la meilleure qualit\u00e9, utiliser les valeurs suivantes : Largeur capture photo : 0 Largeur max. photos blog et email (px): 600, 900, ... Plus cette valeur est grande, plus les photos vont prendre de la place sur la tablette et plus gros sera l'email issu du blog. La nettet\u00e9 dans le e-carnet en d\u00e9pend aussi (Partie \u00e0 illustrer) Version ASH ASH : Adaptation scolaire et Scolarisation des \u00e9l\u00e8ves Handicap\u00e9s. A la demande d'un coll\u00e8gue sp\u00e9cialis\u00e9, cette fonction permet d'envisager l'utilisation du logiciel e-carnet maternelle dans un contexte autre que celui du cycle 1 (maternelle). Ce commutateur permet de supprimer toutes r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \"maternelle\" dans les diff\u00e9rents documents produits aux parents. Cette fonctionnalit\u00e9 reste \u00e0 exp\u00e9rimenter. Elle doit \u00eatre mise en oeuvre avec les fonctions de personnalisation du r\u00e9f\u00e9rentiel. Journal Le commutateur permet de r\u00e9afficher la petite fen\u00eatre transparente qui apparait en sur-impression. Elle permet de visualiser des messages de services. Ces messages donnent des indications sur la progression de certaines op\u00e9rations ainsi que d'\u00e9ventuels messages d'erreurs. (Partie \u00e0 illustrer) Nettoyage Ces fonctions sont identiques \u00e0 celles d\u00e9crites dans la section Gestion de la liste d'\u00e9l\u00e8ves . Ateliers Cette page permet de donner des noms \u00e0 chacun de vos ateliers. Le cas d'usage est expliqu\u00e9 dans le chapitre G\u00e9rer des ateliers , du chapitre Manipulations diverses.","title":"R\u00e9glages"},{"location":"25-Reglages/#reglages","text":"NB : Toutes les modifications effectu\u00e9es dans la page R\u00e9glages sont instantann\u00e9ment enregistr\u00e9es. Il n'est pas n\u00e9cessaire de chercher un bouton \"sauvegarder mes r\u00e9glages\" !","title":"R\u00e9glages"},{"location":"25-Reglages/#commandes_diverses","text":"Sauvegarder base de donn\u00e9es permet de produire une archive (fichier zip) contenant tous les fichiers qui constituent le r\u00e9f\u00e9rentiel de donn\u00e9es de l'application. Cette fonction peut \u00eatre utilis\u00e9e avant de faire des modifications substancielles sur la liste des \u00e9l\u00e8ves par exemple ou dans les diff\u00e9rents documents. Cette fonction de sauvegarde ne g\u00e8re pas les photos, vid\u00e9os et fichiers audio. Ces documents multim\u00e9dias se sauvegardent gr\u00e2ce aux m\u00e9canismes natifs de la tablette et mis en oeuvre, ou pas, par son utilisateur. Restaurer base de donn\u00e9es permet de recharger un fichier de sauvegarde produit par la commande pr\u00e9c\u00e9dente. Cette fonction ne permet pas de retrouver des photos ou des vid\u00e9os qui auraient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s ou d\u00e9plac\u00e9s. Recharger catalogue observables est une nouvelle commande depuis la version 1.1.14v21. Elle permet de prendre en compte le nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel des observables introduit dans la version 1.1.13v20 par certains utilisateurs. Cette fonction n'est pas utile aux nouveaux utilisateurs qui ont commenc\u00e9 leur exp\u00e9rience e-carnet de maternelle \u00e0 partir de la version 1.1.13v20. Attention, l'utilisation de cette commande r\u00e9initialise aussi les s\u00e9lections personnalis\u00e9es. A l'issue de ce rechargement, l'affichage du menu Observables doit faire apparaitre la nouvelle partie du catalogue des observables : \"Apprendre et vicre ensemble\". Importer fichier epub Cette commande permet d'importer dans la tablette un \u00e9l\u00e8ve avec tous ces observables et documents (photos, videos, audios) associ\u00e9s. Elle permet en particulier de passer un \u00e9l\u00e8ve d'une tablette \u00e0 une autre. Elle est comparable \u00e0 la technique de sauvegarde/restauration qui permet, elle, de trasnmettre ou de r\u00e9cup\u00e9rer toutes les donn\u00e9es de tous les \u00e9l\u00e8ves. G\u00e9n\u00e9rer tous les fichier EPUB Cette commande produit en une seule fois un fichier EPUB par \u00e9l\u00e8ve. C'est une fa\u00e7on de : faire une sauvegarde individualis\u00e9e pr\u00e9parer un dep\u00f4t dans un ENT, un drive ou tout espace partag\u00e9. Mettre \u00e0 jour fichier remplacements Cette commande permet de remplacer votre version courante du fichier qui g\u00e8re la personnalisation du e-carnet et du e-journal avec la version la plus \u00e0 jour. Ce fichier est stock\u00e9 dans le r\u00e9pertoire r\u00e9glages et s'appelle \"remplacements.json\". A partir de cette mise \u00e0 jour, toute activation de la commande \"Remplacements\" dans les param\u00e8tres du e-carnet va remplacer vos pr\u00e9c\u00e9dents r\u00e9glages dans ces personnalisations.","title":"Commandes diverses"},{"location":"25-Reglages/#changement_du_mode_de_passe","text":"","title":"Changement du mode de passe"},{"location":"25-Reglages/#parametrage_de_la_description_de_lecole","text":"","title":"Param\u00e9trage de la description de l'\u00e9cole"},{"location":"25-Reglages/#ajouter_un_logo","text":"Aller dans le bas de la page : Toucher \"fichier logo\" Choisir une fichier que vous aurez pr\u00e9alablement t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur votre tablette. L'image du logo est ins\u00e9r\u00e9e : Pour voir le r\u00e9sultat, aller sur une fiche \u00e9l\u00e8ve puis g\u00e9n\u00e9rer un e-carnet. R\u00e9sultat :","title":"Ajouter un logo"},{"location":"25-Reglages/#parametrage_des_utilisateurs_de_la_tablette","text":"L'application peut \u00eatre utilis\u00e9e par plusieurs professeurs. Pour cela, il faut renseigner les noms des diff\u00e9rents enseignants et indiquer celui qui est l'utilisateur courant. Pour changer le nom de l'enseignant par d\u00e9faut (changer 'admin') par exemple, il faut proc\u00e9der en 2 \u00e9tapes : 1 - Changer le nom admin par votre nom 2 - Aller dans la rubrique Qui suis-je et cliquer sur le nom (admin par d\u00e9faut). Choisisez alors votre nom dans le s\u00e9lecteur qui s'affiche. Seule, sa classe sera visible, avec tous ses \u00e9l\u00e8ves. (NB : chaque \u00e9l\u00e8ve est associ\u00e9 \u00e0 un et un seul instituteur. La liste des \u00e9l\u00e8ves qui apparait est celle qui est associ\u00e9e \u00e0 l'enseignant du \"qui suis-je\"). Dans cette version, la tablette peut \u00eatre ainsi partag\u00e9e par 3 professseurs, chacun pouvant avoir sa propre liste d'\u00e9l\u00e8ves. Un fichier image repr\u00e9sentant le scan de la signature de chaque enseignant permet de \"signer\" automatique le carnet transmis par email aux parents. Ce fichier est modifiable. Le fichier doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 pr\u00e9alablement dans le r\u00e9pertoire de la tablette \"Download/e-carnet-maternelle\" pour \u00eatre s\u00e9lectionnable.","title":"Param\u00e9trage des utilisateurs de la tablette"},{"location":"25-Reglages/#parametrage_du_directeurde_la_directrice_de_lecole","text":"Ce param\u00e9trage est utilis\u00e9 pour signer le carnet transmis par email aux parents.","title":"Param\u00e9trage du directeur/de la directrice de l'\u00e9cole"},{"location":"25-Reglages/#multi-utilisateur_qui_suis-je","text":"Ce param\u00e8tre est important. Il impacte directement la s\u00e9lection des \u00e9l\u00e8ves affich\u00e9s dans la page Mes \u00e9l\u00e8ves . C'est le nom du professeur utilisateur courant de la tablette. Touts les \u00e9l\u00e8ves cr\u00e9\u00e9s lui sont alors affect\u00e9s. Lorsque la tablette change de professeur, il est important de changer cette valeur.","title":"Multi-utilisateur : Qui suis-je ?"},{"location":"25-Reglages/#synthese_vocale","text":"La vitesse (entre 0 et 1, exemple 0.75) influence la vitesse de locution de la synth\u00e8se vocale.$ Les 2 s\u00e9lecteurs permettent respectivement de lancer automatiquement ou de d\u00e9sactiver les messages standard prononc\u00e9s par la synth\u00e8se vocale : au d\u00e9marrage : \"Bienvenue sur l'application e-carnet de maternelle\" \u00e0 chaque changement d'\u00e9l\u00e8ve : \"Bonjour (pr\u00e9nom de l'\u00e9l\u00e8ve)\" Cette fonctionnalit\u00e9 est \u00e0 la fois d\u00e9monstrative de ce qui peut \u00eatre fait mais permet aussi un retour d'information \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve qui vient de cliquer sur son avatar. Cette fonction peut aider \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une motivation suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'usage par les \u00e9l\u00e8ves en mode autonome. NB : il faut avoir pr\u00e9alablement activ\u00e9 la fonctionnalit\u00e9 de reconnaissance vocale de la tablette. Voir Activer la reconnaissance vocale de la tablette","title":"Synth\u00e8se vocale"},{"location":"25-Reglages/#nom_des_sections","text":"Chaque \u00e9l\u00e9ve peut \u00eatre regroup\u00e9 dans une section, associ\u00e9e \u00e0 un nom et \u00e0 une couleur. C'est ici que le nom de vos classes peuvent \u00eatre param\u00e9tr\u00e9es Elles apparaitrons ensuite : dans le popup accessible dans la fiche \u00e9l\u00e8ve dans la page \"Mes \u00e9l\u00e8ves\" comme intitul\u00e9 et cl\u00e9 de tri des \u00e9l\u00e8ves","title":"Nom des sections"},{"location":"25-Reglages/#parametres_e-carnet","text":"","title":"Param\u00e8tres e-carnet"},{"location":"25-Reglages/#gestion_des_dates","text":"La date figurant sur le e-carnet est modifiable ici. Vous la retrouverez pres des cartouches signatures : Les dates de DEBUT et FIN de p\u00e9riode servent \u00e0 filtre le contenu du e-carnet : seuls les observables qui auront des medias dont la date d'enregistrement est comprise entre ces 2 dates seront restitu\u00e9s dans le e-carnet. Cela permet par exmple de produire soit : un e-carnet ne contenant que les observables d'une p\u00e9riode donn\u00e9e un e-carnet contenant les observables de toute l'ann\u00e9e scolaire. La date utilis\u00e9e pour ce filtrage est celle qui appara\u00eet ici : NB : la partie de date significative est la partie JJ/MM/AAAA, le reste est ignor\u00e9.","title":"Gestion des dates"},{"location":"25-Reglages/#gestion_des_textes","text":"Cette partie permet de personnaliser du texte qui apara\u00eet dans le carnet diffsu\u00e9 par email aux parents. Ces textes sont modifiables. Pour cela cliquer sur l'un d'entre eux. Cela fait appara\u00eetre un \u00e9diteur de texte. Pour commencer \u00e0 saisir et rentrer en \u00e9dition commencer par cliquer sur le premier symbole : Dans cette version, le texte est compatible avec une syntaxe html. p / p encadre un paragraphe ul / ul un d\u00e9but et une fin de liste li / li un item de liste.","title":"Gestion des textes"},{"location":"25-Reglages/#activation_de_la_fonction_de_personnalisation","text":"Pour activer la fonction de personnalisation, cliquer sur le s\u00e9lecteur : Ce qui donne : Cette activation a pour cons\u00e9quence de charger en m\u00e9moire le contenu du fichier \"remplacements.json\" qui se trouve dans le r\u00e9pertoire \"downloads/e-carnet maternelle/r\u00e9glages\" de votre tablette. Son contenu appara\u00eet dans l'\u00e9cran et devient modifiable . Une autre fa\u00e7on de proc\u00e9der consiste \u00e0 modifier avec un \u00e9diteur de texte le fichier \"remplacements.json\" soit depuis un \u00e9diteur compatible depuis la tablette ou depuis un PC/Mac sur lequel ce fichier aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. Pour l'activer, il suffira de le remettre \u00e0 sa place dans le r\u00e9pertoire \"R\u00e9glages\" et de d\u00e9sactiver/r\u00e9 activer le commutateur \"remplacements\" : IMPORTANT : la personnalisation n'est pas visible directement depuis l'\u00e9cran de l'application au moment de l'affichage du e-carnet. C'est en ouvrant les fichiers html sur la tablette avec un navigateur ou un visualisateur html que la personnalisation est visible. Et c'est bien le fichier personnalis\u00e9 qui sera ins\u00e9r\u00e9 comme pi\u00e8ce jointe aux emails pour les parents.","title":"Activation de la fonction de personnalisation"},{"location":"25-Reglages/#parametrage_de_la_personnalisation","text":"Les documents (e-carnet ou e-journal) produits par l'application sont des fichiers au format html. Contrairement aux fichiers pdf, ils sont modifiables. Une nouvelle fonction accessible depuis le menu \"r\u00e9glages\", puis \"Param\u00e8tres e-carnet\" permet de param\u00e9trer une succession de modifications dans chaque fichier produit. Cette fonction utilise un m\u00e9canisme claissique de \"chercher/remplacer\". Elle consiste donc \u00e0 transformer une chaine de caract\u00e8res par une autre ou \u00e0 changer un param\u00e8tre de style par un autre. Le \"chercher\" utilise la syntaxe \"expression r\u00e9guli\u00e8re\" ou \"regular expression, regex\" en anglais. Cette syntaxe est expliqu\u00e9e ici : Wikipedia : expressions r\u00e9guli\u00e8res De nombreux tutos ou exemples sont disponibles en recherchant avec Google.","title":"Param\u00e9trage de la personnalisation"},{"location":"25-Reglages/#exemples","text":"Exemple 1 : remplacer le texte \"Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s\" en \"Bilan en langue Anglaise\" est transcrit de la fa\u00e7on suivante dans un fichier sp\u00e9cifique : { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s , nouveau : Bilan en langue Anglaise } Exemple 2 : masquage du titre \"Ce que Adeline va apprendre\" { actif : non , commentaire : masquage , actuel : h2 Ce que , nouveau : h2 style= display: none; Ce que } Exemple 3 : Augmentation de la taille de la police de caract\u00e8re { actif : oui , commentaire : augmentation taille police , actuel : font-size: 14px; , nouveau : font-size: 16px; } Exemple 4 : Suppression des dates { actif : oui , commentaire : suppression date , actuel : p class=\\ date\\ img .* .* \\/p , nouveau : } Tous ces \"blocs\" constituent autant de \"chercher/remplacer\" qui vont \u00eatre appliqu\u00e9s sur chaque document produit avant de les enregistrer sur la tablette. Le \"chercher\" est la valeur de \"actuel\". Le \"remplacer\" est dans \"nouveau\". Il y a 2 fa\u00e7ons de modifier ou d'ajouter ces \"blocs\" : via l'\u00e9cran \"R\u00e9glages/param\u00e8tres e-carnet\" et la zone de texte \"Remplacements\" en changeant les \"non\" par \"oui\" et inversement, ou en rajoutant des blocs. Mais pas pratique \u00e0 ce stade... via le fichier comme indiqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment.","title":"Exemples"},{"location":"25-Reglages/#quelques_personnalisations","text":"Extraits du fichier \"remplacements.json : (inclus dans la version 1.9.9v105) [ { actif : oui , commentaire : Preuves : suppression colonnes et affichage horizontal 1/3 , actuel : bloc-preuve {\\n *(.*\\n *.*) , nouveau : bloc-preuve {\\n }, { actif : oui , commentaire : Preuves : suppression colonnes et affichage horizontal 2/3 , actuel : vignette-portfolio{} , nouveau : vignette-portfolio{width: 30%; display:inline-grid;} }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s , nouveau : Bilan en langue Anglaise }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : R\u00e9ussites r\u00e9guli\u00e8res , nouveau : Bilan en langue Fran\u00e7aise }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Prochains apprentissages , nouveau : Bilan en langue Arabe }, { actif : non , commentaire : masquage , actuel : h2 Ce que , nouveau : h2 style= display: none!important; Ce que }, { actif : oui , commentaire : augmentation taille police , actuel : font-size: 14px; , nouveau : font-size: 16px; }, { actif : oui , commentaire : suppression date , actuel : p class=\\ date\\ img .* .* \\/p , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : suppression toutes les bordures cadre signature , actuel : div class=\\ bloc-cartouche-signatures bordure (.*)\\ , nouveau : div class=\\ bloc-cartouche-signatures $1\\ }, { actif : non , commentaire : , actuel : Enseignant : , nouveau : Enseignantes : }, { actif : non , commentaire : , actuel : Email : , nouveau : Site web : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ clearParent\\ Effacer /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ undoParent\\ Defaire /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ save-pngParent\\ Utiliser /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : domaine flagMasquerTitresCompetences , nouveau : domaine flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none!important; }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : objectif flagMasquerTitresCompetences , nouveau : objectif flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none!important; }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : attendu flagMasquerTitresCompetences , nouveau : attendu flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none!important; }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocBilan , nouveau : bloc blocBilan }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocReussitesRegulieres , nouveau : bloc blocReussitesRegulieres }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocVaApprendre , nouveau : bloc blocVaApprendre }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocBilanPeriodiqueProgres , nouveau : bloc blocBilanPeriodiqueProgres }, { actif : oui , commentaire : remplacement tag {...}, ne doit contenir que caract\u00e8res A-Z a-z 0-9 _ , actuel : {[A-Za-z0-9_]+} , nouveau : }, { actif : non , commentaire : remplacement tag {ar} , actuel : {ar} , nouveau : (Arabe) }, { actif : non , commentaire : suppression tag {en} , actuel : {en} , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : suppression compl\u00e8te cadre signature directeur , actuel : signatureDirecteur{} , nouveau : signatureDirecteur{display:none!important;} }, { actif : non , commentaire : inactif, suppression heure mn dans la date, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : / Le (.*) \u00e0 (.*) mn , nouveau : / Le $1 }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa de l\u2019enseignante / de l\u2019enseignant de la classe : /p , nouveau : }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa de la directrice / du directeur de l\u2019\u00e9cole : /p , nouveau : }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa des parents ou du repr\u00e9sentant l\u00e9gal de l\u2019\u00e9l\u00e8ve : /p , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : masquage icone audio , actuel : audioType , nouveau : inactif }, { actif : oui , commentaire : suppression , actuel : (Libell\u00e9 non trouv\u00e9) , nouveau : } ]","title":"Quelques personnalisations"},{"location":"25-Reglages/#attention","text":"Comme le contenu des fichiers e-carnet et e-journal sont susceptibles d'\u00e9voluer, il n'est pas impossible que certains des chercher/remplacer ne fonctionnent plus. Il conviendra alors de les mettre \u00e0 jour.","title":"Attention"},{"location":"25-Reglages/#parametres_email","text":"Ces param\u00e8tres permettent de pr\u00e9-remplir l'email g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 destination des parents. Ces informations sont utilis\u00e9es par le g\u00e9n\u00e9rateur d'email \u00e0 destination des parents lorsque vous cliquez sur l'ic\u00f4ne \"partager\" apres avoir g\u00e9n\u00e9rer un e-carnet. Vous pouvez ajouter ici des destinataires syst\u00e9matiques en Copie Conforme (CC) u en Copie Cach\u00e9e Invisible (Cci). Les parties \"Corps\" sont modifiables avec un \u00e9diteur int\u00e9gr\u00e9. Pour cela cliquer sur l'un d'entre eux. Cela fait appara\u00eetre un \u00e9diteur de texte. Pour commencer \u00e0 saisir et rentrer en \u00e9dition commencer par cliquer sur le premier symbole : Dans cette version, le texte est compatible avec une syntaxe html. p / p encadre un paragraphe ul / ul un d\u00e9but et une fin de liste li / li un item de liste.","title":"Param\u00e8tres email"},{"location":"25-Reglages/#gestion_de_la_liste_des_eleves","text":"","title":"Gestion de la liste des \u00e9l\u00e8ves"},{"location":"25-Reglages/#importer_depuis_fichier","text":"Importer fichier \u00e9l\u00e8ves permet, sur la base d'un fichier de type excel mod\u00e8le d'initialiser sa tablette avec tous ses \u00e9l\u00e8ves ainsi que les informations qui leur sont associ\u00e9es. Cette fonction \u00e9vite une saisie qui peut \u00eatre fastidieuse au d\u00e9marrage si le fichier excel existe par ailleurs. Exemple d'import d'un fichier de 20 \u00e9l\u00e8ves : Apr\u00e8s import : Le fichier mod\u00e8le est obtenu par l'export de la base \u00e9l\u00e8ve. Voici la d\u00e9marche : 1 - Afficher la liste des \u00e9l\u00e8ves en mode liste en cliquant sur l'ic\u00f4ne liste : 2 - Cliquer sur export Le fichier est enregistr\u00e9 dans le r\u00e9pertoire de la tablette \"Download/e-carnet-maternelle\". Voir ici pour les manipulations \u00e0 faire pour trouver ce fichier. 3 - D'une fa\u00e7on comme d'une autre, modifier ce fichier XLS et le remettre dans le dossier Download pour le r\u00e9-importer : Puis cliquer sur OK NB : les fichiers import\u00e9s s'ajoutent aux \u00e9l\u00e8ves existants. Un message confirme le nombre d'\u00e9l\u00e8ves import\u00e9s : Vous pouvez voir le r\u00e9sultats en revenant dans le menu puis \"mes \u00e9l\u00e8ves\"","title":"Importer depuis fichier"},{"location":"25-Reglages/#recuperer_liste_eleves_en_cas_de_probleme","text":"ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. A n'utiliser que sur recommandation du support. R\u00e9cup\u00e9rer \u00e9l\u00e8ves depuis sauvegarde automatique est une fonction \u00e0 n'utiliser qu'en cas de situation extreme et sur recommandation du support. Elle permet de recharger la base de donn\u00e9es des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 partir d'un fichier de sauvegarde qui est automatiquement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par l'application \u00e0 chaque d\u00e9marrage. Elle \u00e9crase par cons\u00e9quent la version courante.","title":"R\u00e9cup\u00e9rer liste \u00e9l\u00e8ves en cas de probl\u00e8me"},{"location":"25-Reglages/#supprimer_tous_les_eleves","text":"ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. La fonction Supprimer tous les \u00e9l\u00e8ves supprime irr\u00e9m\u00e9diablement tous les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9crits dans l'application. Cette fonction est utile \u00e0 plusieurs occasions : suppression des essais et des \u00e9l\u00e8ves initialis\u00e9s par d\u00e9faut, au commencement d'une nouvelle ann\u00e9e.","title":"Supprimer tous les \u00e9l\u00e8ves"},{"location":"25-Reglages/#a-b_supprimer_tous_les_medias","text":"ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. La fonction Supprimer tous les medias supprime irr\u00e9m\u00e9diablement tous les medias catalogu\u00e9s dans la base de donn\u00e9es interne de l'application e-carnet. Cette fonction est surtout utile \u00e0 l'occasion du commencement d'une nouvelle ann\u00e9e, pour nettoyer l'application et repartir sur une base vide. A la diff\u00e9rence d'une suppression/r\u00e9-installation de l'application, tous les r\u00e9glages sont conserv\u00e9s. Cette fonction ne supprime pas les \u00e9l\u00e8ves. Cette fonction enchaine les 2 fonctions unitaires ci-apr\u00e8s : A - Nettoyer base m\u00e9dias B - Supprimer les medias orphelins","title":"(A-B) Supprimer tous les medias"},{"location":"25-Reglages/#a_-_nettoyer_base_medias","text":"ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. Cette fonction efface le contenu de la base de donn\u00e9es des documents.","title":"A - Nettoyer base m\u00e9dias"},{"location":"25-Reglages/#b_-_supprimer_les_medias_orphelins","text":"ATTENTION : \u00e0 utiliser avec pr\u00e9caution. Cette fonctionne supprime les fichiers associ\u00e9s \u00e0 des traces utilis\u00e9s par l'application e-carnet (photos, videos, audios) qui ne figurent plus dans la base de donn\u00e9es. Elle ne supprime que les fichiers produits par l'application : les fichiers photo, videos, autios dont le nom commence par ECM_. Elle ne supprime aucun autre document de la tablette.","title":"B - Supprimer les medias orphelins"},{"location":"25-Reglages/#gestion_du_catalogue_des_observables","text":"","title":"Gestion du catalogue des observables"},{"location":"25-Reglages/#changement_de_referentiel_1","text":"Cette fonction permet de s\u00e9lectionner un fichier .ecm qui contient un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel. Ce fichier est produit \u00e0 partir de l'application compagnon \"Referentiel builder\" qui fonctionne sur PC. Attention : chaque changement de r\u00e9f\u00e9rentiel \"laisse des traces\"... En effet, chaque r\u00e9f\u00e9rentiel apporte un jeu de nouveaux identifiants techniques et de libell\u00e9s qui sont enregitr\u00e9s dans une base de donn\u00e9es interne pour faire un sorte de conserver en m\u00e9moire le r\u00e9f\u00e9rentiel en vigueur \u00e0 chaque capture de trace, pour le restituer correctement dans le e-journal. NB : un e-journal est MULTI-r\u00e9f\u00e9rentiel : il contient, par ordre chronologique, tous les observables et traces captur\u00e9s, quel que soit le r\u00e9f\u00e9rentiel utilis\u00e9. un e-carnet est MONO-r\u00e9f\u00e9rentiel : il ne peut contenir que des observables et des traces associ\u00e9s au r\u00e9f\u00e9rentiel courant.","title":"Changement de r\u00e9f\u00e9rentiel (1)"},{"location":"25-Reglages/#selectionner_des_sous_ensembles_du_referentiel_2","text":"Cette fonction permet d'effectuer des s\u00e9lection d'observables parmi le r\u00e9f\u00e9rentiel. Cela permet par exemple de se fixer des objectifs pr\u00e9cis dans une p\u00e9riode donn\u00e9e. Cf ci-apr\u00e8s l'exemple de choix d'une version simplifi\u00e9e du catalogue : Les libell\u00e9s sont modifiables. Pour activer une s\u00e9lection par d\u00e9faut, cliquer en dehors du libell\u00e9. Ce qui va donner, dans la page \"Observables\" : Vous pouvez librement changer le contenu de chaque s\u00e9lection.","title":"Selectionner des sous ensembles du r\u00e9f\u00e9rentiel (2)"},{"location":"25-Reglages/#assistance","text":"Ces fonctions ont vocation \u00e0 aider \u00e0 d\u00e9panner en cas de besoin... Envoyer rapport d'erreur : si vous avez un logiciel de messagerie configur\u00e9 sur votre tablette, cette fonction g\u00e9n\u00e8re un email \u00e0 destination du support dans lequel est joint le fichier journal.html. Ce fichier, situ\u00e9 dans le r\u00e9pertoire Downloads/e-carnet maternelle, contient les derniers messages techniques g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'application. Tester \u00e9criture r\u00e9pertoire Pictures : v\u00e9rifie que l'un des dossiers n\u00e9cessaire au bon fonctionnement de l'application est bien accessible. Nettoyer documents avec media supprim\u00e9 : dans le cas o\u00f9 un fichier media serait supprim\u00e9 manuellement, cette fonction permet de supprimer aussi sa r\u00e9f\u00e9rence dans la base de donn\u00e9es. V\u00e9rifier liens photos : v\u00e9rifie que tous les medias r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s sont associ\u00e9s \u00e0 des fichiers accessibles. Exporter fichier media : g\u00e9n\u00e8re un fichier utile pour le support. Exporter liste medias disque : idem Envoyer le fichier qui commence par Disque.Medias, cf ci-dessous : Transmettre ce fichier au d\u00e9veloppeur : thierry@tr-esolutions.com Importer fichier medias : ne fait rien ! A revoir ... G\u00e9n\u00e9re classe demo : cens\u00e9 g\u00e9n\u00e8rer une classe de 20 \u00e9l\u00e8ves. A revoir.","title":"Assistance"},{"location":"25-Reglages/#images","text":"Contrairement \u00e0 la plupart des logiciels de sa cat\u00e9gorie (gestion d'images, fonctions de communication avec les parents, ...), le logiciel e-carnet maternelle fonctionne sans serveur connect\u00e9 \u00e0 Internet. Le logiciel doit donc g\u00e9rer toutes les photos, videos, audios enregistr\u00e9s : stockage sur la tablette, optimisation de la m\u00e9moire gestion de certaines limites techniques En particulier, afin de pouvoir g\u00e9n\u00e9rer un fichier e-carnet dont la taille et le contenu sont compatibles avec ue transmission par email, certains r\u00e9glages et compromis sont n\u00e9cessaires. Ils sont d'autant plus n\u00e9cessaires que le nombre de photos par \u00e9l\u00e8ve augmente. Lorsque les e-carnets d'une classe de 25 \u00e9l\u00e8ves, avec chacun plus de 30 photos sont \u00e0 produire, certaines optimisations doivent \u00eatre consenties... Des configurations \u00e0 plus de 600 photos sont courantes pour les plus grand(e)s utilisatrices/utilisateurs de l'application ! Cette page contribue \u00e0 ces optimisations. NB : ces param\u00e8tres influencent : la taille des fichiers e-carnet g\u00e9n\u00e9r\u00e9s le risque de plantage le volume de stockage disponible sur la tablette r\u00e9duction photo (1) : facteur de r\u00e9duction. Exemple : 2 r\u00e9duit de moiti\u00e9 la largeur des photos enregistr\u00e9es par le logiciel. Seuil de r\u00e9duction forc\u00e9e photo (2) : c'est le nombre de photos associ\u00e9es \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve au-del\u00e0 duquel une r\u00e9duction forc\u00e9e est r\u00e9alis\u00e9e. Sinon, la taille du fichier du e-carnet risque d'\u00eatre trop volumineux pour \u00eatre envoy\u00e9 par email. Largeur max photo blog et email en pixel (3) : conditionne la taille de la photo qui va \u00eatre incluse dans la fiche \u00e9l\u00e8ve et dans l'email \"individuel\" qui peut \u00eatre transmis aux parents. R\u00e9duction avatar (4) : facteur de r\u00e9duction qui op\u00e8re uniquement sur la taille de la photo de l'avatar \u00e9l\u00e8ve qui est ins\u00e9r\u00e9 dans le e-carnet. R\u00e9duction signature (5) : facteur de r\u00e9duction qui op\u00e8re uniquement sur la taille de les signatures qui sont ins\u00e9r\u00e9es dans le e-carnet. % compression jpg (6) : influence la nettet\u00e9 des photos conserv\u00e9es par le e-carnet. Largeur capture photo (7) : largeur en pixel des photos conserv\u00e9es par le e-carnet. Recette : pour agrandir les photos avec la meilleure qualit\u00e9, utiliser les valeurs suivantes : Largeur capture photo : 0 Largeur max. photos blog et email (px): 600, 900, ... Plus cette valeur est grande, plus les photos vont prendre de la place sur la tablette et plus gros sera l'email issu du blog. La nettet\u00e9 dans le e-carnet en d\u00e9pend aussi (Partie \u00e0 illustrer)","title":"Images"},{"location":"25-Reglages/#version_ash","text":"ASH : Adaptation scolaire et Scolarisation des \u00e9l\u00e8ves Handicap\u00e9s. A la demande d'un coll\u00e8gue sp\u00e9cialis\u00e9, cette fonction permet d'envisager l'utilisation du logiciel e-carnet maternelle dans un contexte autre que celui du cycle 1 (maternelle). Ce commutateur permet de supprimer toutes r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \"maternelle\" dans les diff\u00e9rents documents produits aux parents. Cette fonctionnalit\u00e9 reste \u00e0 exp\u00e9rimenter. Elle doit \u00eatre mise en oeuvre avec les fonctions de personnalisation du r\u00e9f\u00e9rentiel.","title":"Version ASH"},{"location":"25-Reglages/#journal","text":"Le commutateur permet de r\u00e9afficher la petite fen\u00eatre transparente qui apparait en sur-impression. Elle permet de visualiser des messages de services. Ces messages donnent des indications sur la progression de certaines op\u00e9rations ainsi que d'\u00e9ventuels messages d'erreurs. (Partie \u00e0 illustrer)","title":"Journal"},{"location":"25-Reglages/#nettoyage","text":"Ces fonctions sont identiques \u00e0 celles d\u00e9crites dans la section Gestion de la liste d'\u00e9l\u00e8ves .","title":"Nettoyage"},{"location":"25-Reglages/#ateliers","text":"Cette page permet de donner des noms \u00e0 chacun de vos ateliers. Le cas d'usage est expliqu\u00e9 dans le chapitre G\u00e9rer des ateliers , du chapitre Manipulations diverses.","title":"Ateliers"},{"location":"26-Aide/","text":"Aide L'aide est accessible depuis le bouton du menu principal : Le tableau de bord Tableau de bord Coup d'oeil sur votre espace disque total et restant : Volume des diff\u00e9rents objets de votre application. Vous permet d'avoir une id\u00e9e du nombre des : \u00e9l\u00e8ves photos videos audios notes Liste des medias et des \u00e9l\u00e8ves associ\u00e9s Vous permet d'avoir une vision exhaustive des documents et de leur association avec les \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s. Environnement C'est la copie de param\u00e8tres techniques qui sont ins\u00e9r\u00e9s dans le fichier journal.html, utile en cas de besoin d'assistance. Les liens vers les r\u00e9seaux sociaux Plusieurs ressources sont disponibles : la page Facebook le groupe Facebook Autres ressources et tutoriels Des vid\u00e9os et des tutoriels : Vous trouverz aussi le lien vers le guide de r\u00e9f\u00e9rence : ce pr\u00e9sent document !","title":"Aide"},{"location":"26-Aide/#aide","text":"L'aide est accessible depuis le bouton du menu principal :","title":"Aide"},{"location":"26-Aide/#le_tableau_de_bord","text":"Tableau de bord Coup d'oeil sur votre espace disque total et restant : Volume des diff\u00e9rents objets de votre application. Vous permet d'avoir une id\u00e9e du nombre des : \u00e9l\u00e8ves photos videos audios notes Liste des medias et des \u00e9l\u00e8ves associ\u00e9s Vous permet d'avoir une vision exhaustive des documents et de leur association avec les \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s. Environnement C'est la copie de param\u00e8tres techniques qui sont ins\u00e9r\u00e9s dans le fichier journal.html, utile en cas de besoin d'assistance.","title":"Le tableau de bord"},{"location":"26-Aide/#les_liens_vers_les_reseaux_sociaux","text":"Plusieurs ressources sont disponibles : la page Facebook le groupe Facebook","title":"Les liens vers les r\u00e9seaux sociaux"},{"location":"26-Aide/#autres_ressources_et_tutoriels","text":"Des vid\u00e9os et des tutoriels : Vous trouverz aussi le lien vers le guide de r\u00e9f\u00e9rence : ce pr\u00e9sent document !","title":"Autres ressources et tutoriels"},{"location":"27-APropos/","text":"A Propos Cette page contient les Conditions G\u00e9n\u00e9rales d'Utilisation (CGU).","title":"A propos"},{"location":"27-APropos/#a_propos","text":"Cette page contient les Conditions G\u00e9n\u00e9rales d'Utilisation (CGU).","title":"A Propos"},{"location":"28-PageEleve/","text":"La fiche \u00e9l\u00e8ve (NB : cette partie n'est pas \u00e0 jour) Le clic sur l'une des ic\u00f4nes associ\u00e9e \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve permet d'afficher sa fiche : Cette fiche est compos\u00e9e de plusieurs parties, pour les d\u00e9couvrir il faut scroller de bas en haut. Ent\u00eate (Partie \u00e0 compl\u00e9ter) Barre de commandes (Partie \u00e0 compl\u00e9ter) Personnalisation du bilan Cette partie permet de personnaliser le paragraphe \"bilan de l'\u00e9l\u00e8ve\" dans le e-carnet. Personnalisation de la liste des reussites Cette partie permet de personnaliser le paragraphe \"Liste des r\u00e9ussites\" dans le e-carnet. Le 'blog' ou timeline Cette partie liste de fa\u00e7on chronologique inverse (les documents les plus r\u00e9cents en premier), tous les documents associ\u00e9s \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve avec, lorqu'un observable a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 : L'objectif de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 atteindre. Exemple : OSer entrer en communication. L'attendu. Exemple : Communiquer avec les adultes et les autres enfants. L'observable de r\u00e9f\u00e9rence qui correspond \u00e0 la photo, \u00e0 la vid\u00e9o ou \u00e0 l'enregistrement sonore. Exemple : Participer en r\u00e9p\u00e9tant seulement. Suivi imm\u00e9diatement par le document ou une ic\u00f4ne le symbolisant. Au clic sur l'un des ces documents faire afficher sa \"fiche\" Si la trace est une photo, elle peut \u00eatre imm\u00e9diatement transmise aux parents en cliquant sur l'ic\u00f4ne envoyer \u00e0 droite de la trace.","title":"Page \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"28-PageEleve/#la_fiche_eleve","text":"(NB : cette partie n'est pas \u00e0 jour) Le clic sur l'une des ic\u00f4nes associ\u00e9e \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve permet d'afficher sa fiche : Cette fiche est compos\u00e9e de plusieurs parties, pour les d\u00e9couvrir il faut scroller de bas en haut.","title":"La  fiche \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"28-PageEleve/#entete","text":"(Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"Ent\u00eate"},{"location":"28-PageEleve/#barre_de_commandes","text":"(Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"Barre de commandes"},{"location":"28-PageEleve/#personnalisation_du_bilan","text":"Cette partie permet de personnaliser le paragraphe \"bilan de l'\u00e9l\u00e8ve\" dans le e-carnet.","title":"Personnalisation du bilan"},{"location":"28-PageEleve/#personnalisation_de_la_liste_des_reussites","text":"Cette partie permet de personnaliser le paragraphe \"Liste des r\u00e9ussites\" dans le e-carnet.","title":"Personnalisation de la liste des reussites"},{"location":"28-PageEleve/#le_blog_ou_timeline","text":"Cette partie liste de fa\u00e7on chronologique inverse (les documents les plus r\u00e9cents en premier), tous les documents associ\u00e9s \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve avec, lorqu'un observable a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 : L'objectif de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 atteindre. Exemple : OSer entrer en communication. L'attendu. Exemple : Communiquer avec les adultes et les autres enfants. L'observable de r\u00e9f\u00e9rence qui correspond \u00e0 la photo, \u00e0 la vid\u00e9o ou \u00e0 l'enregistrement sonore. Exemple : Participer en r\u00e9p\u00e9tant seulement. Suivi imm\u00e9diatement par le document ou une ic\u00f4ne le symbolisant. Au clic sur l'un des ces documents faire afficher sa \"fiche\" Si la trace est une photo, elle peut \u00eatre imm\u00e9diatement transmise aux parents en cliquant sur l'ic\u00f4ne envoyer \u00e0 droite de la trace.","title":"Le 'blog' ou timeline"},{"location":"29-PageDocument/","text":"La fiche \"document\" (NB : cette partie n'est pas \u00e0 jour) La miniature document et commentaire A chaque photo et video sont associ\u00e9s une version r\u00e9duite pour affichage dans cet encart. Lorsqu'un commentaire avait \u00e9t\u00e9 saisi lors de la sauvegarde du document, il appara\u00eet ici. El\u00e8ve associ\u00e9 et dates Observables associ\u00e9s au m\u00e9dia Cette zone liste l'observable de r\u00e9f\u00e9rence associ\u00e9 au m\u00e9dia. Il peut y en avoir plusieurs. Le bouton Supprimer observable permet de supprimer l'observable. Le bouton Supprimer document supprimer le document associ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve. Les m\u00e9dia : photo ou vid\u00e9o ne sont pas supprim\u00e9s de la tablette. Affecter une photo existante (Partie \u00e0 compl\u00e9ter) Affecter une vid\u00e9o existante (Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"Page document"},{"location":"29-PageDocument/#la_fiche_document","text":"(NB : cette partie n'est pas \u00e0 jour)","title":"La fiche \"document\""},{"location":"29-PageDocument/#la_miniature_document_et_commentaire","text":"A chaque photo et video sont associ\u00e9s une version r\u00e9duite pour affichage dans cet encart. Lorsqu'un commentaire avait \u00e9t\u00e9 saisi lors de la sauvegarde du document, il appara\u00eet ici.","title":"La miniature document et commentaire"},{"location":"29-PageDocument/#eleve_associe_et_dates","text":"","title":"El\u00e8ve associ\u00e9 et dates"},{"location":"29-PageDocument/#observables_associes_au_media","text":"Cette zone liste l'observable de r\u00e9f\u00e9rence associ\u00e9 au m\u00e9dia. Il peut y en avoir plusieurs. Le bouton Supprimer observable permet de supprimer l'observable. Le bouton Supprimer document supprimer le document associ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve. Les m\u00e9dia : photo ou vid\u00e9o ne sont pas supprim\u00e9s de la tablette.","title":"Observables associ\u00e9s au m\u00e9dia"},{"location":"29-PageDocument/#affecter_une_photo_existante","text":"(Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"Affecter une photo existante"},{"location":"29-PageDocument/#affecter_une_video_existante","text":"(Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"Affecter une vid\u00e9o existante"},{"location":"30-GenererECarnet/","text":"G\u00e9n\u00e9rer le e-carnet Ce bouton en haut \u00e0 droite permet de produire le carnet de suivi des apprentissage, ou e-carnet, de l'\u00e9l\u00e8ve en cours. Il faut scroller sur la page pour d\u00e9couvrir tout son contenu? La partie qui rappelle aux parents les objectifs et attendus qui sont \u00e0 la base des apprentissages. Le contenu de cette partie d\u00e9pends de : la s\u00e9lection effectu\u00e9e dans la partie Observables , du s\u00e9lecteur de droite, qui permet de masquer la totalit\u00e9 du paragraphe. Ensuite, vient la partie qui restitue les \"traces\" ou \"documents\" ou \"m\u00e9dia\" qui illustrent des observables. Pour chacun d'entre eux, Sont rappel\u00e9s : Le domaine d'apprentissage, exemple : Mobiliser le langage, Le sous domaine, exemple : l'oral, L'objectif, exemple : communiquer avec les adultes et avec les autres enfants, L'observable identifi\u00e9 correspondant au m\u00e9dia, exemple : quitter le regard de l'enseignant pour regarder son interlocuteur. une vignette ou une ic\u00f4ne selon la nature du m\u00e9dia, la date et heure du document. Cet horodatage pouvant \u00eatre modifi\u00e9 das la fiche associ\u00e9e au document. Le s\u00e9lecteur Masquer les titres des objectifs permet de masquer le rappel des domaines, des sous domaines et objectifs, laissant uniquement appara\u00eetre les observables. NB : les 2 s\u00e9lecteurs de masquage existent aussi dans la version transmise par email aux parents. Les parties \"R\u00e9ussites r\u00e9guli\u00e8res\" sont des parties personnalisables par le professeur dans la fiche El\u00e8ve t \"Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s\" sont des parties personnalisables par le professeur dans la fiche El\u00e8ve. Cette personnalisation doit par cons\u00e9quent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e AVANT la g\u00e9n\u00e9ration du e-carnet. Le pied de page du e-carnet est personnalisable : la date est modifiable dans la partie R\u00e9glages les signatures sont aussi personnalisables. Cf partie R\u00e9glages . Seule la partie \"Visa des parents\" reste vierge \u00e0 ce stade. NB : Dans cette version, il n'y a pas encore de m\u00e9canisme permettant au parents destinataire de ce document de le remplir. La diffusion du document commence par le bouton \"export\" en haut \u00e0 droite : Choisir votre logiciel de messagerie, ici GMAIL : Un email pr\u00e9rempli est propos\u00e9. Rien n'est diffus\u00e9 aux parents sans action de la part du professeur. Cet email pourra \u00eatre : - modifi\u00e9, - enregistr\u00e9 dans les brouillons, - \u00eatre adress\u00e9 \u00e0 soi-m\u00eame - ou diffus\u00e9 tel que En jaune les parties qui ont \u00e9t\u00e9 automatiquement pr\u00e9remplies : les adresses email des 2 parents qui figurent dans la fiche de l'\u00e9l\u00e8ve, le nom et pr\u00e9nom de l'\u00e9l\u00e8ve tels qu'apparaissant dans sa fiche, le nom du professeur tel qu'il existe dans la partie R\u00e9glages le fichier, au format html, qui contient la copie rigoureusement conforme de ce qui apparaissait sur la page E-carnet \u00e9l\u00e8ve . A partir de cet instant, plusieurs actions sont possibles : 1 - ajouter un fichier depuis la tablette ou autres drives configur\u00e9s sur la tablette (OneDrive par exemple). 2 - envoyer le message aux destinataires. L'\u00e9mission est alors instantann\u00e9e si la tablette est connect\u00e9e \u00e0 internet. 3 - ajouter des destinataires, enregistrer en brouillon, supprimer, ... La suppression du message n'a aucun impact dans l'application \"e-carnet de maternelle\". L'email pourra \u00eatre reg\u00e9n\u00e9r\u00e9 autant de fois que n\u00e9cessaire. Enregistrer et consulter le fichier contenant le e-carnet A partir du bouton \"export\" en haut \u00e0 droite, vous pouvez enregistrer le fichier au lieu de le diffuser. Pour cela choisir une destination parmi celles qui apparaissent dans le menu propos\u00e9 : Aller ensuite dans la destination que vous avez choisi. Ici Google Drive. Vous pourrez ici utiliser votre disque OneDrive Microsoft associ\u00e9 \u00e0 votre compte acad\u00e9mique. Localiser le fichier parmi les derniers enregistr\u00e9s : NB : en fonction des param\u00e8tres de votre drive ou de votre tablette, il est possible que le document ne s'affiche pas correctement. Dans ce cas, le document reste visualisable correctement sur tout PC, mac ou Linux. Evolutions pr\u00e9vues. Message re\u00e7u dans le logiciel de messagerie Important : pour un affichage correct du document, il faut l'OUVRIR AVEC un navigateur internet, ici FIREFOX. Modes de transmission du e-carnet (Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"G\u00e9n\u00e9rer e-carnet"},{"location":"30-GenererECarnet/#generer_le_e-carnet","text":"Ce bouton en haut \u00e0 droite permet de produire le carnet de suivi des apprentissage, ou e-carnet, de l'\u00e9l\u00e8ve en cours. Il faut scroller sur la page pour d\u00e9couvrir tout son contenu? La partie qui rappelle aux parents les objectifs et attendus qui sont \u00e0 la base des apprentissages. Le contenu de cette partie d\u00e9pends de : la s\u00e9lection effectu\u00e9e dans la partie Observables , du s\u00e9lecteur de droite, qui permet de masquer la totalit\u00e9 du paragraphe. Ensuite, vient la partie qui restitue les \"traces\" ou \"documents\" ou \"m\u00e9dia\" qui illustrent des observables. Pour chacun d'entre eux, Sont rappel\u00e9s : Le domaine d'apprentissage, exemple : Mobiliser le langage, Le sous domaine, exemple : l'oral, L'objectif, exemple : communiquer avec les adultes et avec les autres enfants, L'observable identifi\u00e9 correspondant au m\u00e9dia, exemple : quitter le regard de l'enseignant pour regarder son interlocuteur. une vignette ou une ic\u00f4ne selon la nature du m\u00e9dia, la date et heure du document. Cet horodatage pouvant \u00eatre modifi\u00e9 das la fiche associ\u00e9e au document. Le s\u00e9lecteur Masquer les titres des objectifs permet de masquer le rappel des domaines, des sous domaines et objectifs, laissant uniquement appara\u00eetre les observables. NB : les 2 s\u00e9lecteurs de masquage existent aussi dans la version transmise par email aux parents. Les parties \"R\u00e9ussites r\u00e9guli\u00e8res\" sont des parties personnalisables par le professeur dans la fiche El\u00e8ve t \"Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s\" sont des parties personnalisables par le professeur dans la fiche El\u00e8ve. Cette personnalisation doit par cons\u00e9quent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e AVANT la g\u00e9n\u00e9ration du e-carnet. Le pied de page du e-carnet est personnalisable : la date est modifiable dans la partie R\u00e9glages les signatures sont aussi personnalisables. Cf partie R\u00e9glages . Seule la partie \"Visa des parents\" reste vierge \u00e0 ce stade. NB : Dans cette version, il n'y a pas encore de m\u00e9canisme permettant au parents destinataire de ce document de le remplir. La diffusion du document commence par le bouton \"export\" en haut \u00e0 droite : Choisir votre logiciel de messagerie, ici GMAIL : Un email pr\u00e9rempli est propos\u00e9. Rien n'est diffus\u00e9 aux parents sans action de la part du professeur. Cet email pourra \u00eatre : - modifi\u00e9, - enregistr\u00e9 dans les brouillons, - \u00eatre adress\u00e9 \u00e0 soi-m\u00eame - ou diffus\u00e9 tel que En jaune les parties qui ont \u00e9t\u00e9 automatiquement pr\u00e9remplies : les adresses email des 2 parents qui figurent dans la fiche de l'\u00e9l\u00e8ve, le nom et pr\u00e9nom de l'\u00e9l\u00e8ve tels qu'apparaissant dans sa fiche, le nom du professeur tel qu'il existe dans la partie R\u00e9glages le fichier, au format html, qui contient la copie rigoureusement conforme de ce qui apparaissait sur la page E-carnet \u00e9l\u00e8ve . A partir de cet instant, plusieurs actions sont possibles : 1 - ajouter un fichier depuis la tablette ou autres drives configur\u00e9s sur la tablette (OneDrive par exemple). 2 - envoyer le message aux destinataires. L'\u00e9mission est alors instantann\u00e9e si la tablette est connect\u00e9e \u00e0 internet. 3 - ajouter des destinataires, enregistrer en brouillon, supprimer, ... La suppression du message n'a aucun impact dans l'application \"e-carnet de maternelle\". L'email pourra \u00eatre reg\u00e9n\u00e9r\u00e9 autant de fois que n\u00e9cessaire.","title":"G\u00e9n\u00e9rer le e-carnet"},{"location":"30-GenererECarnet/#enregistrer_et_consulter_le_fichier_contenant_le_e-carnet","text":"A partir du bouton \"export\" en haut \u00e0 droite, vous pouvez enregistrer le fichier au lieu de le diffuser. Pour cela choisir une destination parmi celles qui apparaissent dans le menu propos\u00e9 : Aller ensuite dans la destination que vous avez choisi. Ici Google Drive. Vous pourrez ici utiliser votre disque OneDrive Microsoft associ\u00e9 \u00e0 votre compte acad\u00e9mique. Localiser le fichier parmi les derniers enregistr\u00e9s : NB : en fonction des param\u00e8tres de votre drive ou de votre tablette, il est possible que le document ne s'affiche pas correctement. Dans ce cas, le document reste visualisable correctement sur tout PC, mac ou Linux. Evolutions pr\u00e9vues.","title":"Enregistrer et consulter le fichier contenant le e-carnet"},{"location":"30-GenererECarnet/#message_recu_dans_le_logiciel_de_messagerie","text":"Important : pour un affichage correct du document, il faut l'OUVRIR AVEC un navigateur internet, ici FIREFOX.","title":"Message re\u00e7u dans le logiciel de messagerie"},{"location":"30-GenererECarnet/#modes_de_transmission_du_e-carnet","text":"(Partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"Modes de transmission du e-carnet"},{"location":"70-FAQ/","text":"Questions/R\u00e9ponses fr\u00e9quentes (FAQ) Mes e-carnets sont vides ! Vous avez d\u00e9j\u00e0 pris des photos, des vid\u00e9os, des enregistrements sonores, mais ... vous rencontrez des difficult\u00e9s pour voir appara\u00eetre vos documents dans le e-carnet. Voici les 3 points \u00e0 v\u00e9rifier pour qu'une trace (photo, notes, ) apparaisse dans le e-carnet : la trace doit \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 un observable pour \u00eatre restitu\u00e9e dans les e-carnet ou e-journaux produits. A partir de la tracec, v\u00e9rifier que vous avez bien affect\u00e9 un observable du r\u00e9f\u00e9rentiel. si une p\u00e9riode de s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie dans les r\u00e9glages, la date de la trace doit \u00eatre comprise dans cette p\u00e9riode. Cf R\u00e9glages/Param\u00e8tre ecarnet/Dates de d\u00e9but et fin de p\u00e9riode. Vous avez chang\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rentiel entre le moment o\u00f9 vous avez pris les traces et le moment o\u00f9 vous voulez produire les e-carnets. En effet, chaque trace captur\u00e9e l'est sur la base du r\u00e9f\u00e9rentiel courant au moment de la capture. Lors de la g\u00e9n\u00e9ration d'un e-carnet, le catalogue courant est parcours, pur chaque observable le logiciel recherche l'existence d'une trace figurant dans la p\u00e9riode courante, et si elle existe, la restitue. Si vous avez chang\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rentiel, ce parcours ne vas trouver aucune trace associ\u00e9e \u00e0 ce nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel. Solution : produire un e-journal. Dans ce cas, la m\u00e9canique est diff\u00e9rente. Le logiciel recherche tous les m\u00e9dias captur\u00e9s dans la p\u00e9riode courante et les restitue dans l'ordre chronologique en les attachant \u00e0 l'observable du r\u00e9f\u00e9rentiel qui \u00e9tait en vigueur au moment de la capture. Donc, peu importe le r\u00e9f\u00e9rentiel d'observable en vigueur, le e-journal contiendra toutes les traces affect\u00e9es \u00e0 un observable au moins et pour laquelle la date de capture est comprise entre les 2 dates figurant dans r\u00e9glages/e-carnet. Si le probl\u00e8me subsiste : mettre \u00e0 jour votre application avec la derni\u00e8re version, changer les dates dans R\u00e9glages/Parametres e-carnet pour provoquer une mise \u00e0 jour des valeurs dans la base de donn\u00e9es de faire afficher la fen\u00eatre de journal si vous l\u2019aviez ferm\u00e9e (R\u00e9glages/Journal) de g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 nouveau vos e-carnets : surveiller dans la fen\u00eatre journal ce qui pourra s\u2019afficher. Depuis la version 1.8.2v95, des messages indiquent la p\u00e9riode de s\u00e9lection utilis\u00e9e, le nombre de documents filtr\u00e9s, et un message d\u2019alerte appara\u00eetra si celui ci est \u00e0 0. G\u00e9n\u00e9rer une sauvegarde et transmettre le fichier par transfert de fichiers ou sur via un lien sur un cloud \u00e0 support@tr-esolutions.com Envoyer toute copie d'\u00e9cran qui illustreraient le probl\u00e8me \u00e0 support@tr-esolutions.com Comment supprimer une activit\u00e9 ? Aller sur le document Passer \u00ab en \u00e9dition \u00bb avec le bouton en haut \u00e0 droite Aller en bas de la page bouton supprimer document bouton supprimer observables sur chaque observable associ\u00e9 au document Cf Parametrage des utilisateurs de la tablette Comment faire apparaitre le nom de 2 enseignant(e)s Pour changer le/les noms qui apparaissent dans le e-carnet, Changer le texte qui apparait dans la case enseignant 1 En y mettant par Exemple : Mme A. Dupond, Mme B. Durand cf : parametrage des utilisateurs de la tablette Puis activer le changement en allant dans \u00ab qui suis je \u00bb et choisir la nouvelle valeur multi-utilisateur qui suis je Pour avoir une double signature voici le process : 2 possibilit\u00e9s : num\u00e9rique : signer \u00e0 2 dans l\u2019espace pr\u00e9vu \u00e0 cet effet scan depuis papier : signer un document papier, les 2 signatures cote \u00e0 cote devant tenir dans un rectangle, scanner, rogner un rectangle avec un logiciel de retouche d'iamge et mettre le fichier sur la tablette. Importer ensuite le fichier avec la commande \"choisir fichier signature\" C\u2019est d\u00e9crit ici : parametrage des utilisateurs de la tablette Modifier un mot, une phrase, autre chose ... dans tous les e-carnets Par exemple, Vous \u00eates plusieurs enseignant(e)s \u00e0 figurer en t\u00eate du e-carnet. Vous voulez modifier le texte standard \"Enseignant :\" en \"Enseignants :\" ou \"Enseignantes :\". 2 fa\u00e7on de proc\u00e9der : En utilisant la fonctionnalit\u00e9 pr\u00e9vue \u00e0 cet effet : \"Remplacements\". Cf : Activation de la fonction de personnalisation En utilisant un \u00e9diteur de texte et effectuer un chercher/remplacer \"de masse\" c'est \u00e0 dire sur tous les fichiers du r\u00e9pertoire qui contient tous vos fichiers HTML des e-carnets. Cf : Modifier les documents en masse Faire appara\u00eetre le cadre pour le \"Mot de la Direction\" Dans les fichiers html des e-carnets, Il faut remplacer : eportfolio-evalDirection{display:none!important;} par eportfolio-evalDirection{} Cette manipulation est g\u00e9r\u00e9e en automatique dans le e-carnet par : (extrait fichier remplacements.json) { \"actif\":\"oui\", \"commentaire\":\"affichage cadre Evaluation Direction\", \"actuel\": \"eportfolio-evalDirection{display:none!important;}\", \"nouveau\": \"eportfolio-evalDirection{}\" }, Cf : Activation de la fonction de personnalisation Supprimer les ic\u00f4nes (i) isol\u00e9es Remplacer : p class= img src= data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABAAAAAQCAYAAAAf8/9hAAAA30lEQVQ4jZ3S0UpCQRAG4O8ZlAN2nfkASr5BEITgXSg+QGhJ1E3QIV9AiUDwdb0YT5xstw7nv1h295/9Z2fm5zcGWOMTX9if9k+4SsT/wALvGKFTu+9iiBLz3OM17v7LgAlWqcxNHtdFZtVhIL6dwiueM9wH+sTXR5mgC/Qy3BiPRIc7maBb3GS4AjtiVDmUePuD338vLQUORAndFgIFtoTDhi0ErrEk7Flmgl7ElFLY4LI6zIU5mmKK+/PLVUORKR5y5Ew4bCyaVKEQNW9Smc/RFw7biREfRLeXajVXOAIXjCDuYb1anAAAAABJRU5ErkJggg== / /p Par (rien) , chaine vide ... Modifier la mise en page des phots dans le e-carnet : pr\u00e9sentation horizontale (Niveau expert ...) Voici une version du fichier remplacements.json qui peut \u00eatre utilis\u00e9 en remplacement du fichier par d\u00e9faut situ\u00e9 dans le r\u00e9pertoire \"r\u00e9glages\" du dossier e-carnet de maternelle\" [ { actif : oui , commentaire : Preuves : suppression colonnes et affichage horizontal 1/3 , actuel : bloc-preuve {\\n *(.*\\n *.*) , nouveau : bloc-preuve {\\n }, { actif : oui , commentaire : Preuves : suppression colonnes et affichage horizontal 2/3 , actuel : vignette-portfolio{} , nouveau : vignette-portfolio{width: 30%; display:inline-grid;} }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s , nouveau : Bilan en langue Anglaise }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : R\u00e9ussites r\u00e9guli\u00e8res , nouveau : Bilan en langue Fran\u00e7aise }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Prochains apprentissages , nouveau : Bilan en langue Arabe }, { actif : non , commentaire : masquage , actuel : h2 Ce que , nouveau : h2 style= display: none; Ce que }, { actif : oui , commentaire : augmentation taille police , actuel : font-size: 14px; , nouveau : font-size: 16px; }, { actif : oui , commentaire : suppression date , actuel : p class=\\ date\\ img .* .* \\/p , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : suppression toutes les bordures cadre signature , actuel : div class=\\ bloc-cartouche-signatures bordure .*\\ , nouveau : div class=\\ bloc-cartouche-signatures \\ }, { actif : non , commentaire : , actuel : Enseignant : , nouveau : Enseignantes : }, { actif : non , commentaire : , actuel : Email : , nouveau : Site web : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ clearParent\\ Effacer /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ undoParent\\ Defaire /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ save-pngParent\\ Utiliser /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : domaine flagMasquerTitresCompetences , nouveau : domaine flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none; }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : objectif flagMasquerTitresCompetences , nouveau : objectif flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none; }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : attendu flagMasquerTitresCompetences , nouveau : attendu flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none; }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocBilan , nouveau : bloc blocBilan }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocReussitesRegulieres , nouveau : bloc blocReussitesRegulieres }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocVaApprendre , nouveau : bloc blocVaApprendre }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocBilanPeriodiqueProgres , nouveau : bloc blocBilanPeriodiqueProgres }, { actif : non , commentaire : remplacement tag {ar} , actuel : {ar} , nouveau : (Arabe) }, { actif : non , commentaire : suppression tag {en} , actuel : {en} , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : suppression compl\u00e8te cadre signature directeur , actuel : signatureDirecteur{} , nouveau : signatureDirecteur{display:none;} }, { actif : non , commentaire : inactif, suppression heure mn dans la date, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : / Le (.*) \u00e0 (.*) mn , nouveau : / Le $1 }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa de l\u2019enseignante / de l\u2019enseignant de la classe : /p , nouveau : }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa de la directrice / du directeur de l\u2019\u00e9cole : /p , nouveau : }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa des parents ou du repr\u00e9sentant l\u00e9gal de l\u2019\u00e9l\u00e8ve : /p , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : masquage icone audio , actuel : audioType , nouveau : inactif }, { actif : oui , commentaire : masquage icone video , actuel : videoType , nouveau : inactif }, { actif : oui , commentaire : suppression , actuel : (Libell\u00e9 non trouv\u00e9) , nouveau : } ] Retrouver une mise en page du e-carnet \"standard\" Il est possible de \u00ab revenir en arri\u00e8re apr\u00e8s toute tentative de personnalisation des \"remplacements\" \u00bb en d\u00e9sactivant le bouton \u00ab remplacement \u00bb et en reg\u00e9n\u00e9rant un nouvel e-carnet. Transmettre toutes les photos et vid\u00e9os aux parents Le principe est le suivant : Pour chaque \u00e9l\u00e8ve ou parents qui en font la demande, g\u00e9n\u00e9rer le document \"epub\" de l'\u00e9l\u00e8ve. Transmettre ce fichier aux parents par un quelconque moyen (except\u00e9 par pigeon voyageur, le fichier est trop lourd) Proposer aux parents d'utiliser le logiciel e-carnet parents pr\u00e9vu \u00e0 cet effet, 5 versions seront disponibles : Version Android (en test) : Lien vers la version de test e-carnet PARENTS sur Android https://play.google.com/store/apps/details?id=org.tre.ecmparents Version windows : Lien de t\u00e9l\u00e9chargement : bit.ly/ecmparentswindows Puis renommer le .ex_ en .exe Et double cliquer sur ce fichier \u2026.exe Au lancement, choisir un r\u00e9pertoire Puis, une fois le menu affich\u00e9, choisir \u00ab importer un dossier \u00bb Et choisir un fichier \u00ab epub \u00bb produit \u00e0 partir de la tablette (boutons \u00ab epub \u00bb de la liste des \u00e9l\u00e8ves (en mode liste)) qu\u2019il faut transf\u00e9rer sur le PC A d\u00e9faut, cf fichier d\u00e9mo : bit.ly/demoepub Version MacOs : Lien de t\u00e9l\u00e9chargement : bit.ly/ecmparentsmacos Puis renommer le .dm_ en .dmg Et double cliquer sur ce fichier \u2026.dmg Au lancement, choisir un r\u00e9pertoire Puis, une fois le menu afficher, choisir \u00ab importer un dossier \u00bb Et choisir un fichier \u00ab epub \u00bb produit \u00e0 partir de la tablette (boutons \u00ab epub \u00bb de la liste des \u00e9l\u00e8ves (en mode liste)) qu\u2019il faut transf\u00e9rer sur le Mac A d\u00e9faut, cf fichier d\u00e9mo : bit.ly/demoepub Version iPad ! Version Linux : pr\u00e9vue mais pas encore dispo. Les 4 versions sont identiques. Elles permettent de voir les vid\u00e9os, \u00e9couter les enregistrements audio. Et de voir les photos. NB : Ces photos sont en \u00ab basse r\u00e9solution \u00bb, elles ne pourront pas \u00eatre de meilleure qualit\u00e9. Seules les photos originales de haute qualit\u00e9 sont sur la tablette de l\u2019enseignant(e). Elles ne sont actuellement pas \u00ab embarqu\u00e9es \u00bb dans le dossier transmissible aux parents, pour des raisons de volume. NB : si les fonctions de lecture audio et vid\u00e9o ne fonctionnaient pas (n\u2019ai pas eu de pb), installer VLC sur PC et Mac (pour les drivers audio et videos) et relancer l\u2019application. NB : certaines ic\u00f4nes peuvent apparaitre comme indisponibles (correction en cours, mais pas g\u00e9nant, ne modifie pas le comportement) Cr\u00e9er un r\u00e9f\u00e9rentiel multi langue, exemple Fran\u00e7ais/Anglais Voir dans : Tutos experts Comment installer la version PC ? Voir :","title":"FAQ"},{"location":"70-FAQ/#questionsreponses_frequentes_faq","text":"","title":"Questions/R\u00e9ponses fr\u00e9quentes (FAQ)"},{"location":"70-FAQ/#mes_e-carnets_sont_vides","text":"Vous avez d\u00e9j\u00e0 pris des photos, des vid\u00e9os, des enregistrements sonores, mais ... vous rencontrez des difficult\u00e9s pour voir appara\u00eetre vos documents dans le e-carnet. Voici les 3 points \u00e0 v\u00e9rifier pour qu'une trace (photo, notes, ) apparaisse dans le e-carnet : la trace doit \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 un observable pour \u00eatre restitu\u00e9e dans les e-carnet ou e-journaux produits. A partir de la tracec, v\u00e9rifier que vous avez bien affect\u00e9 un observable du r\u00e9f\u00e9rentiel. si une p\u00e9riode de s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie dans les r\u00e9glages, la date de la trace doit \u00eatre comprise dans cette p\u00e9riode. Cf R\u00e9glages/Param\u00e8tre ecarnet/Dates de d\u00e9but et fin de p\u00e9riode. Vous avez chang\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rentiel entre le moment o\u00f9 vous avez pris les traces et le moment o\u00f9 vous voulez produire les e-carnets. En effet, chaque trace captur\u00e9e l'est sur la base du r\u00e9f\u00e9rentiel courant au moment de la capture. Lors de la g\u00e9n\u00e9ration d'un e-carnet, le catalogue courant est parcours, pur chaque observable le logiciel recherche l'existence d'une trace figurant dans la p\u00e9riode courante, et si elle existe, la restitue. Si vous avez chang\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rentiel, ce parcours ne vas trouver aucune trace associ\u00e9e \u00e0 ce nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel. Solution : produire un e-journal. Dans ce cas, la m\u00e9canique est diff\u00e9rente. Le logiciel recherche tous les m\u00e9dias captur\u00e9s dans la p\u00e9riode courante et les restitue dans l'ordre chronologique en les attachant \u00e0 l'observable du r\u00e9f\u00e9rentiel qui \u00e9tait en vigueur au moment de la capture. Donc, peu importe le r\u00e9f\u00e9rentiel d'observable en vigueur, le e-journal contiendra toutes les traces affect\u00e9es \u00e0 un observable au moins et pour laquelle la date de capture est comprise entre les 2 dates figurant dans r\u00e9glages/e-carnet. Si le probl\u00e8me subsiste : mettre \u00e0 jour votre application avec la derni\u00e8re version, changer les dates dans R\u00e9glages/Parametres e-carnet pour provoquer une mise \u00e0 jour des valeurs dans la base de donn\u00e9es de faire afficher la fen\u00eatre de journal si vous l\u2019aviez ferm\u00e9e (R\u00e9glages/Journal) de g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 nouveau vos e-carnets : surveiller dans la fen\u00eatre journal ce qui pourra s\u2019afficher. Depuis la version 1.8.2v95, des messages indiquent la p\u00e9riode de s\u00e9lection utilis\u00e9e, le nombre de documents filtr\u00e9s, et un message d\u2019alerte appara\u00eetra si celui ci est \u00e0 0. G\u00e9n\u00e9rer une sauvegarde et transmettre le fichier par transfert de fichiers ou sur via un lien sur un cloud \u00e0 support@tr-esolutions.com Envoyer toute copie d'\u00e9cran qui illustreraient le probl\u00e8me \u00e0 support@tr-esolutions.com","title":"Mes e-carnets sont vides !"},{"location":"70-FAQ/#comment_supprimer_une_activite","text":"Aller sur le document Passer \u00ab en \u00e9dition \u00bb avec le bouton en haut \u00e0 droite Aller en bas de la page bouton supprimer document bouton supprimer observables sur chaque observable associ\u00e9 au document Cf Parametrage des utilisateurs de la tablette","title":"Comment supprimer une activit\u00e9 ?"},{"location":"70-FAQ/#comment_faire_apparaitre_le_nom_de_2_enseignantes","text":"Pour changer le/les noms qui apparaissent dans le e-carnet, Changer le texte qui apparait dans la case enseignant 1 En y mettant par Exemple : Mme A. Dupond, Mme B. Durand cf : parametrage des utilisateurs de la tablette Puis activer le changement en allant dans \u00ab qui suis je \u00bb et choisir la nouvelle valeur multi-utilisateur qui suis je Pour avoir une double signature voici le process : 2 possibilit\u00e9s : num\u00e9rique : signer \u00e0 2 dans l\u2019espace pr\u00e9vu \u00e0 cet effet scan depuis papier : signer un document papier, les 2 signatures cote \u00e0 cote devant tenir dans un rectangle, scanner, rogner un rectangle avec un logiciel de retouche d'iamge et mettre le fichier sur la tablette. Importer ensuite le fichier avec la commande \"choisir fichier signature\" C\u2019est d\u00e9crit ici : parametrage des utilisateurs de la tablette","title":"Comment faire apparaitre le nom de 2 enseignant(e)s"},{"location":"70-FAQ/#modifier_un_mot_une_phrase_autre_chose_dans_tous_les_e-carnets","text":"Par exemple, Vous \u00eates plusieurs enseignant(e)s \u00e0 figurer en t\u00eate du e-carnet. Vous voulez modifier le texte standard \"Enseignant :\" en \"Enseignants :\" ou \"Enseignantes :\". 2 fa\u00e7on de proc\u00e9der : En utilisant la fonctionnalit\u00e9 pr\u00e9vue \u00e0 cet effet : \"Remplacements\". Cf : Activation de la fonction de personnalisation En utilisant un \u00e9diteur de texte et effectuer un chercher/remplacer \"de masse\" c'est \u00e0 dire sur tous les fichiers du r\u00e9pertoire qui contient tous vos fichiers HTML des e-carnets. Cf : Modifier les documents en masse","title":"Modifier un mot, une phrase, autre chose ... dans tous les e-carnets"},{"location":"70-FAQ/#faire_apparaitre_le_cadre_pour_le_mot_de_la_direction","text":"Dans les fichiers html des e-carnets, Il faut remplacer : eportfolio-evalDirection{display:none!important;} par eportfolio-evalDirection{} Cette manipulation est g\u00e9r\u00e9e en automatique dans le e-carnet par : (extrait fichier remplacements.json) { \"actif\":\"oui\", \"commentaire\":\"affichage cadre Evaluation Direction\", \"actuel\": \"eportfolio-evalDirection{display:none!important;}\", \"nouveau\": \"eportfolio-evalDirection{}\" }, Cf : Activation de la fonction de personnalisation","title":"Faire appara\u00eetre le cadre pour le \"Mot de la Direction\""},{"location":"70-FAQ/#supprimer_les_icones_i_isolees","text":"Remplacer : p class= img src= data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABAAAAAQCAYAAAAf8/9hAAAA30lEQVQ4jZ3S0UpCQRAG4O8ZlAN2nfkASr5BEITgXSg+QGhJ1E3QIV9AiUDwdb0YT5xstw7nv1h295/9Z2fm5zcGWOMTX9if9k+4SsT/wALvGKFTu+9iiBLz3OM17v7LgAlWqcxNHtdFZtVhIL6dwiueM9wH+sTXR5mgC/Qy3BiPRIc7maBb3GS4AjtiVDmUePuD338vLQUORAndFgIFtoTDhi0ErrEk7Flmgl7ElFLY4LI6zIU5mmKK+/PLVUORKR5y5Ew4bCyaVKEQNW9Smc/RFw7biREfRLeXajVXOAIXjCDuYb1anAAAAABJRU5ErkJggg== / /p Par (rien) , chaine vide ...","title":"Supprimer les ic\u00f4nes (i) isol\u00e9es"},{"location":"70-FAQ/#modifier_la_mise_en_page_des_phots_dans_le_e-carnet_presentation_horizontale","text":"(Niveau expert ...) Voici une version du fichier remplacements.json qui peut \u00eatre utilis\u00e9 en remplacement du fichier par d\u00e9faut situ\u00e9 dans le r\u00e9pertoire \"r\u00e9glages\" du dossier e-carnet de maternelle\" [ { actif : oui , commentaire : Preuves : suppression colonnes et affichage horizontal 1/3 , actuel : bloc-preuve {\\n *(.*\\n *.*) , nouveau : bloc-preuve {\\n }, { actif : oui , commentaire : Preuves : suppression colonnes et affichage horizontal 2/3 , actuel : vignette-portfolio{} , nouveau : vignette-portfolio{width: 30%; display:inline-grid;} }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Bilan p\u00e9riodique des progr\u00e8s , nouveau : Bilan en langue Anglaise }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : R\u00e9ussites r\u00e9guli\u00e8res , nouveau : Bilan en langue Fran\u00e7aise }, { actif : non , commentaire : changement libell\u00e9 bloc , actuel : Prochains apprentissages , nouveau : Bilan en langue Arabe }, { actif : non , commentaire : masquage , actuel : h2 Ce que , nouveau : h2 style= display: none; Ce que }, { actif : oui , commentaire : augmentation taille police , actuel : font-size: 14px; , nouveau : font-size: 16px; }, { actif : oui , commentaire : suppression date , actuel : p class=\\ date\\ img .* .* \\/p , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : suppression toutes les bordures cadre signature , actuel : div class=\\ bloc-cartouche-signatures bordure .*\\ , nouveau : div class=\\ bloc-cartouche-signatures \\ }, { actif : non , commentaire : , actuel : Enseignant : , nouveau : Enseignantes : }, { actif : non , commentaire : , actuel : Email : , nouveau : Site web : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ clearParent\\ Effacer /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ undoParent\\ Defaire /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Suppression bouton , actuel : button type=\\ button\\ class=\\ button\\ data-action=\\ save-pngParent\\ Utiliser /button , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : domaine flagMasquerTitresCompetences , nouveau : domaine flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none; }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : objectif flagMasquerTitresCompetences , nouveau : objectif flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none; }, { actif : oui , commentaire : Masquage par d\u00e9faut des titres observables , actuel : attendu flagMasquerTitresCompetences , nouveau : attendu flagMasquerTitresCompetences\\ style=\\ display: none; }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocBilan , nouveau : bloc blocBilan }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocReussitesRegulieres , nouveau : bloc blocReussitesRegulieres }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocVaApprendre , nouveau : bloc blocVaApprendre }, { actif : oui , commentaire : Suppression mode 2 colonnes , actuel : bloc container2col blocBilanPeriodiqueProgres , nouveau : bloc blocBilanPeriodiqueProgres }, { actif : non , commentaire : remplacement tag {ar} , actuel : {ar} , nouveau : (Arabe) }, { actif : non , commentaire : suppression tag {en} , actuel : {en} , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : suppression compl\u00e8te cadre signature directeur , actuel : signatureDirecteur{} , nouveau : signatureDirecteur{display:none;} }, { actif : non , commentaire : inactif, suppression heure mn dans la date, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : / Le (.*) \u00e0 (.*) mn , nouveau : / Le $1 }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa de l\u2019enseignante / de l\u2019enseignant de la classe : /p , nouveau : }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa de la directrice / du directeur de l\u2019\u00e9cole : /p , nouveau : }, { actif : non , commentaire : inactif, pour m\u00e9moire uniquement , actuel : p Visa des parents ou du repr\u00e9sentant l\u00e9gal de l\u2019\u00e9l\u00e8ve : /p , nouveau : }, { actif : oui , commentaire : masquage icone audio , actuel : audioType , nouveau : inactif }, { actif : oui , commentaire : masquage icone video , actuel : videoType , nouveau : inactif }, { actif : oui , commentaire : suppression , actuel : (Libell\u00e9 non trouv\u00e9) , nouveau : } ]","title":"Modifier la mise en page des phots dans le e-carnet : pr\u00e9sentation horizontale"},{"location":"70-FAQ/#retrouver_une_mise_en_page_du_e-carnet_standard","text":"Il est possible de \u00ab revenir en arri\u00e8re apr\u00e8s toute tentative de personnalisation des \"remplacements\" \u00bb en d\u00e9sactivant le bouton \u00ab remplacement \u00bb et en reg\u00e9n\u00e9rant un nouvel e-carnet.","title":"Retrouver une mise en page du e-carnet \"standard\""},{"location":"70-FAQ/#transmettre_toutes_les_photos_et_videos_aux_parents","text":"Le principe est le suivant : Pour chaque \u00e9l\u00e8ve ou parents qui en font la demande, g\u00e9n\u00e9rer le document \"epub\" de l'\u00e9l\u00e8ve. Transmettre ce fichier aux parents par un quelconque moyen (except\u00e9 par pigeon voyageur, le fichier est trop lourd) Proposer aux parents d'utiliser le logiciel e-carnet parents pr\u00e9vu \u00e0 cet effet, 5 versions seront disponibles : Version Android (en test) : Lien vers la version de test e-carnet PARENTS sur Android https://play.google.com/store/apps/details?id=org.tre.ecmparents Version windows : Lien de t\u00e9l\u00e9chargement : bit.ly/ecmparentswindows Puis renommer le .ex_ en .exe Et double cliquer sur ce fichier \u2026.exe Au lancement, choisir un r\u00e9pertoire Puis, une fois le menu affich\u00e9, choisir \u00ab importer un dossier \u00bb Et choisir un fichier \u00ab epub \u00bb produit \u00e0 partir de la tablette (boutons \u00ab epub \u00bb de la liste des \u00e9l\u00e8ves (en mode liste)) qu\u2019il faut transf\u00e9rer sur le PC A d\u00e9faut, cf fichier d\u00e9mo : bit.ly/demoepub Version MacOs : Lien de t\u00e9l\u00e9chargement : bit.ly/ecmparentsmacos Puis renommer le .dm_ en .dmg Et double cliquer sur ce fichier \u2026.dmg Au lancement, choisir un r\u00e9pertoire Puis, une fois le menu afficher, choisir \u00ab importer un dossier \u00bb Et choisir un fichier \u00ab epub \u00bb produit \u00e0 partir de la tablette (boutons \u00ab epub \u00bb de la liste des \u00e9l\u00e8ves (en mode liste)) qu\u2019il faut transf\u00e9rer sur le Mac A d\u00e9faut, cf fichier d\u00e9mo : bit.ly/demoepub Version iPad ! Version Linux : pr\u00e9vue mais pas encore dispo. Les 4 versions sont identiques. Elles permettent de voir les vid\u00e9os, \u00e9couter les enregistrements audio. Et de voir les photos. NB : Ces photos sont en \u00ab basse r\u00e9solution \u00bb, elles ne pourront pas \u00eatre de meilleure qualit\u00e9. Seules les photos originales de haute qualit\u00e9 sont sur la tablette de l\u2019enseignant(e). Elles ne sont actuellement pas \u00ab embarqu\u00e9es \u00bb dans le dossier transmissible aux parents, pour des raisons de volume. NB : si les fonctions de lecture audio et vid\u00e9o ne fonctionnaient pas (n\u2019ai pas eu de pb), installer VLC sur PC et Mac (pour les drivers audio et videos) et relancer l\u2019application. NB : certaines ic\u00f4nes peuvent apparaitre comme indisponibles (correction en cours, mais pas g\u00e9nant, ne modifie pas le comportement)","title":"Transmettre toutes les photos et vid\u00e9os aux parents"},{"location":"70-FAQ/#creer_un_referentiel_multi_langue_exemple_francaisanglais","text":"Voir dans : Tutos experts","title":"Cr\u00e9er un r\u00e9f\u00e9rentiel multi langue, exemple Fran\u00e7ais/Anglais"},{"location":"70-FAQ/#comment_installer_la_version_pc","text":"Voir :","title":"Comment installer la version PC ?"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/","text":"Manipulations diverses, FAQ SPECIAL CONFINEMENT : Envoyer un email \u00e0 tous les parents Principe Afin de vous faciliter la diffusion de travaux et consignes aux parents, une fonction a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement ajout\u00e9e. Elle consiste \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer un email dont les destinataires sont les emails des parents enregistr\u00e9s pour chaque \u00e9l\u00e8ve. Le contenu de l'email est aliment\u00e9 depuis : le texte ins\u00e9r\u00e9 dans une note une photo que vous pouvez avoir pris depuis le logiciel ou depuis votre galerie A cet email vous pourrez joindre tout fichier. Exemple : autres photos, fichier pdf, ... Pr\u00e9 requis Pour que cette fonctionnalit\u00e9 soit pleinement op\u00e9rationnelle, vous devez pr\u00e9alablement avoir renseign\u00e9 les informations suivantes dans les diff\u00e9rentes parties concern\u00e9es : votre adresse email (r\u00e9glages/enseignants) les adresses email des repr\u00e9sentants l\u00e9gaux/parents Mode op\u00e9ratoire Voici comment proc\u00e9der : En mode enseignant, cliquer sur photo ou note : Saisir un commentaire : Sauvegarder, puis r\u00e9-ouvrir la note en cliquant sur la ligne Faire d\u00e9filer l'\u00e9cran pour faire afficher le bas de l'\u00e9cran : Si vous avez un logiciel de messagerie configur\u00e9 sur votre tablette, celui va se lancer et un brouillon de message pr\u00e9 rempli va apparaitre. A noter : l'\u00e9metteur : c'est votre email le destinataire : c'est votre email aussi En CCI : copie cach\u00e9e invisible : tous les emails des parents. La raison de ces choix : lorsque vous faites une diffusion d'un email \u00e0 de multiples destinataires, il est risqu\u00e9 et incorrect de laisser voir toutes les adresses emails \u00e0 tous les destinataires. Pour cette raison, en mettant tous les emails des parents en copie cach\u00e9e, ils vont tous recevoir l'email mais ne verront que votre adresse email apparaitre dans les destinataires. C'est la pratique en vigueur pour les diffusions multiples. Le brouillon de cet email est ainsi pr\u00e9 rempli. Normalement les op\u00e9rations qu'il vous reste \u00e0 faire sont de : v\u00e9rifier, retirer \u00e9ventuellement les emails superflus (laisser 1 seul parent et pas les 2), ajouter autant de pi\u00e8ces jointes que n\u00e9cessaire envoyer Pour consulter la pi\u00e8ce jointe g\u00e9n\u00e9r\u00e9e automatiquement : Aller dans votre gestionnaire de fichiers, et s\u00e9lectionner le r\u00e9pertoire T\u00e9l\u00e9chargement. La pi\u00e8ce jointe est : Ajouter un logo en ent\u00eate du e-carnet Principe Pour avoir \u00e7a (fichier html transmis aux parents) : Suivre ce qui suit ! Pr\u00e9 requis Un fichier logo (jpg, png, bmp) doit \u00eatre accessible depuis le gestionnaire de fichiers de la tablette. Mode op\u00e9ratoire Aller dans R\u00e9glages puis Ecole. Voir Ajouter un logo Personnaliser la mise en page du e-carnet Avertissement Cette personnalisation, bien qu'\u00e9tant pleinement fonctionnelle et param\u00e9trable par l'utilisateur, n\u00e9cessite des comp\u00e9tences html, css et expressions r\u00e9guli\u00e8res (regex) pour effectuer des personnalisations non standard. N\u00e9anmoins, de multiples personnalisations sont facilement accessibles en changeant un \"non\" par un \"oui\" dans les r\u00e9glages. En r\u00e9sum\u00e9 : actuellement faisable, mais ... pas pratique et r\u00e9serv\u00e9 aux bricoleuses et bricoleurs... L'ergonomie pourra \u00e9voluer ult\u00e9rieurement. Aller dans \"R\u00e9glages\" puis \"Param\u00e8tres e-carnet\" : Pour activer la fonction de personnalisation, cliquer sur le s\u00e9lecteur : Ce qui donne : Pour le d\u00e9tail, voir Activation de la fonction de personnalisation Personnaliser les libell\u00e9s d'observables Chaque libell\u00e9 d'observable est modifiable. Le nouveau remplace l'ancien partout o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 : ce n'est pas un \"nouvel observable\", seul le libell\u00e9 change. Voir chapitre Observables G\u00e9rer des ateliers La notion d'atelier consiste \u00e0 pr\u00e9-identifier jusqu'\u00e0 8 observables qui vont devenir facilement accessible depuis le mode \u00e9l\u00e8ve. Leur mise en oeuvre s'effectue en 2 \u00e9tapes : 1 - En mode enseignant, affecter un observable \u00e0 un atelier 2 - En mode \u00e9l\u00e8ve, choisir l'atelier Affection d'un observable \u00e0 un atelier Afficher la grille de suivi (Observables puis Grille de suivi). Toucher la ligne qui contient l'observable que vous souhaitez affecter \u00e0 un atelier. Cela va faire apparaitre le popup d'affectation des ateliers : Toucher une zone en bleu pour affecter l'observable \u00e0 l'un des ateliers : Reproduire autant de fois que n\u00e9cessaire Pour effacer le contenu d'un atelier , il suffit de toucher \u00e0 nouveau la zone en bleu. Pour faire disparaitre le popup , toucher n'importe o\u00f9 en dehors de la zone du popup. Choisir un atelier En mode \u00e9l\u00e8ve, la s\u00e9lection de l'atelier s'effectue en touchant la ligne d'ent\u00eate. Pour s\u00e9lectionner l'atelier sur lesquels le groupe d'\u00e9l\u00e8ves munis de la tablette travaille, touche la zone bleue contenant l'atelier correspondant : Le num\u00e9ro de l'atelier et l'observable associ\u00e9 s'affichent maintenant dans la ligne d'ent\u00eate. A partir de cet instant, toutes les traces captur\u00e9es par le groupe d'\u00e9l\u00e8ve vont \u00eatre affect\u00e9es automatique \u00e0 cet observable rappel\u00e9 dans l'ent\u00eate. Des lors que l'\u00e9l\u00e8ve a commenc\u00e9 par choisir son avatar avant de caputurer une photo, sa trace est automatiquement renseign\u00e9e et vous n'aurez plus rien \u00e0 faire, except\u00e9 revoir ou affecter un commentaire. NB : au retour en mode enseignant, l'atelier courant est d\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9. Aucun atelier par d\u00e9faut n'est alors actif. Ceci pour \u00e9viter l'affectation automatique d'un observable \u00e0 toute nouvelle capture de trace r\u00e9alis\u00e9e en mode enseignant. Il est n\u00e9anmoins possible de re-s\u00e9lectionner un atelier par d\u00e9faut. Il sera ajout\u00e9 \u00e0 tout observable que vous pourriez choisir en compl\u00e9ment. Activer la reconnaissance vocale hors connexion (Android version 6.x) Aller dans Param\u00e8tres Choisir Langue et saisie Saisie vocale Google Cliquer sur Langues Activer la reconnaissance vocale hors connexion (Android version 7.x) NB : pas necessaire avec Android 7.1 Aller dans Param\u00e8tres Choisir Langue et saisie Saisie vocale Google Cliquer sur Voix Modifier les r\u00e9glages sonores pour entendre la synth\u00e8se vocale Il peut arriver que la tablette n'\u00e9mette aucun son alors que la synth\u00e8se vocale est correctement activ\u00e9e dans les r\u00e9glages de l'application e-carnet. Pour corriger cette situation, il faut v\u00e9rifier que le volume sonore soit suffisant. Aller dans \"param\u00e8tres\" : Puis \"Sons et notifications\" : Et ajuster \"Volume des contenus multim\u00e9dias\" : Trouver les photos sur la tablette Les photos sont enregistr\u00e9es dans le r\u00e9pertoire \"Pictures\". Il est possible de les retrouver via l'explorateur de fichiers, soit depuis la tablette, soit depuis un PC sur lequel la tablette serait connect\u00e9e. Avec la tablette, Attention : Les photos cr\u00e9\u00e9es par l'application sont pr\u00e9fix\u00e9es par ECM. Il ne faut en aucun cas les supprimer, les renommer ou les d\u00e9placer sinon le lien entre ces photos et les \u00e9l\u00e8ves sera perdu. Trouver le catalogue des observables Lorsqu'on exporte le catalogue des observables, depuis le menu \"Observables\", Il est indiqu\u00e9 que le fichier est enregistr\u00e9 dans le r\u00e9pertoire Download/e-carnet-maternelle. Pour le trouver, plusieurs fa\u00e7ons possibles. La plus simple \u00e9tant depuis le PC connect\u00e9 \u00e0 la tablette. Sinon, avec cette technique : Vous identifierez le bon fichier en regardant la date ou ici l'heure correspondant \u00e0 l'export. Pous pouvez aussi vous aider du nom de fichier : le nombre ici 201802200809 se lit : 2018 02 20 08 09, soit le 20 f\u00e9vrier 2018 \u00e0 08h09 mn. Transf\u00e9rer des fichiers depuis la tablette ver un Mac (ou un PC) Une fa\u00e7on simple consiste \u00e0 passer par Internet ! 2 techniques depuis la tablette : Transf\u00e9rer le fichier sur un drive (OneDrive, GoogleDrive, OwnCloud, ...) S'envoyer un email avec comme pi\u00e8ce jointe le fichier \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer si celui n'est pas trop volumineux. Depuis le Mac ou le PC, respectivement, selon la m\u00e9thode utilis\u00e9e : Se connecter sur son drive et t\u00e9l\u00e9charger le fichier Se connecter sur sa messagerie et r\u00e9cup\u00e9rer l'email avec la pi\u00e8ce jointe. G\u00e9rer une sitation de plantages r\u00e9p\u00e9t\u00e9s Si le plantage apparait \u00e0 l'affichage d'une fiche \u00e9l\u00e8ve ou d'un e-carnet et que le nombre de photo est \"important\" (10, 20, 30 ou plus selon les tablettes), il faut intervenir sur la taille des photos. Explications \u00e0 venir. Si le plantage appara\u00eet \u00e0 un autre moment, envoyer le dernier fichier journal=.html pr\u00e9sent sur la tablette, r\u00e9pertoire T\u00e9l\u00e9chargement/e-carnet-maternelle. Transf\u00e9rer le e-carnet directement sur le smartphone des parents en bluetooth V\u00e9rifier que le Bluetooth est activ\u00e9 sur la tablette enseignant et sur le smartphone parent. (Param\u00e8tres/Bluetooth ou faire glisser \u00e9cran vers le bas, maintien du doigt sur la touche Bluetooth) Appairer les deux appareils. Ils se d\u00e9tectent comme appareil \u00e0 proximit\u00e9. Ouvrir sur la tablette le gestionnaire de fichiers. Dans stockage interne/Download rep\u00e9rer le ecarnet \u00e0 partager. Maintenir le doigt dessus pour le s\u00e9lectionner. Cliquer sur Partager et choisir l\u2019appareil \u00e0 proximit\u00e9 correspondant. Accepter de part et d\u2019autre le transfert. Sur le smartphone, le fichier se trouve dans Stockage interne/Bluetooth. Il s\u2019ouvre avec un navigateur Internet. Personnaliser le r\u00e9f\u00e9rentiel Il y a 2 fa\u00e7ons de proc\u00e9der en fonction des objectifs souhait\u00e9s : Soit simplifier l'affichage, diminuer la liste des observables possibles tout en respectant le contenu officiel (mode fortement recommand\u00e9) Soit introduire de nouveaux observables, en changer leur expression ou utiliser une autre langue. Dans le premier cas : utiliser les s\u00e9lections personnalis\u00e9es. Dans le second cas, utiliser sur un PC ou un Mac l'application compagnon : E-carnet r\u00e9f\u00e9rentiel builder. Exemple de r\u00e9sultat, cas d'un r\u00e9f\u00e9rentiel d'une \u00e9cole internationale, Fran\u00e7ais, Anglais : Obtenir un r\u00e9f\u00e9rentiel dans une autre langue Utiliser sur un PC ou un Mac l'application compagnon : E-carnet r\u00e9f\u00e9rentiel builder. (partie \u00e0 compl\u00e9ter) Utiliser un r\u00e9f\u00e9rentiel identique entre toutes les classes d'une m\u00eame \u00e9cole Utiliser sur un PC ou un Mac l'application compagnon : E-carnet r\u00e9f\u00e9rentiel builder. Produire un r\u00e9f\u00e9rentiel et utiliser ce r\u00e9f\u00e9rentiel sur chaque tablette. (partie \u00e0 compl\u00e9ter) Changer de tablette Vous souhaitez passer \u00e0 une nouvelle tablette ! Principe Utiliser la fonction \"Sauvegarde\" de la tablette actuelle puis \"Restaurer\" cette sauvegarde depuis la nouvelle. Pr\u00e9 requis Sur la nouvelle tablette ... commencer par faire une photo ! En effet, dans les tablettes neuves, il manque un r\u00e9pertoire qui se cr\u00e9e uniquement \u00e0 partir de la premi\u00e8re photo. L\u2019application utilise ce r\u00e9pertoire. Afin de transf\u00e9rer la sauvegarde d'une tablette \u00e0 l'autre, il va vous falloir aussi un espace de stockage commun entre l'ancienne et la nouvelle tablette. La solution la plus simple est d'utiliser un espace de type drive distant (OneDrive, Google Drive ou autre). Vos 2 tablettes doivent avoir acc\u00e8s au m\u00eame espace. Vos 2 tablettes doivent avoir LA M\u00caME VERSION du logiciel e-carnet. Si ce n'est pas le cas ... \u00e7a peut fonctionner quand m\u00eame mais \u00e0 \u00e9viter ! Mode op\u00e9ratoire Voici la proc\u00e9dure pour transf\u00e9rer votre classe, vos \u00e9l\u00e8ves et vos medias associ\u00e9s. R\u00e9glages/Commande La sauvegarde produit un fichier qui est ici et qu'il faudra copier au m\u00eame endroit dans la nouvelle tablette : Une fois en place sur la nouvelle tablette, faire \"Restaurer\" et choisir ce fichier : NB : ne pas tenir compte de l'extension \"epub\" (anomalie sans gravit\u00e9) Red\u00e9marrer votre logiciel e-carnet. Vous devriez retrouver vos informations ! Changer de r\u00e9f\u00e9rentiel Transmettre les vid\u00e9os aux parents Le principe consiste \u00e0 transmettre le fichier epub aux parents. Dans sa version actuelle, les vid\u00e9os ne sont pas directement consultables. Elles sont n\u00e9anmoins accessibles en \"bricolant un peu\" le fichier epub. Changer le suffixe epub en zip . Utiliser un d\u00e9compacteur (7z, winzip, ...) et d\u00e9compresser le fichier zip. Les vid\u00e9os sont dans le dossier VIDEOS. Transf\u00e9rer tout le contenu sur une autre tablette Le principe consiste \u00e0 : Pr\u00e9requis : les 2 tablettes doivent utiliser la m\u00eame version du logiciel e-carnet-maternelle. la nouvelle tablette doit disposer d'un espace de stockage \"suffisant\". L'espace n\u00e9cessaire \u00e9tant indiqu\u00e9 par la taille du fichier de sauvegarde qui va \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans la premi\u00e8re \u00e9tape suivante. Mode op\u00e9ratoire : g\u00e9n\u00e9rer un fichier de sauvegarde avec la fonction R\u00e9glages/Commandes/Sauvegarder base de donn\u00e9es. Transmettre ce fichier \u00e0 l'autre tablette. Un moyen simple de transfert \u00e9tant d'utiliser un drive de type Google Drive ou Microsoft OneDrive, ou tout autre espace de stockage partag\u00e9. Sur la nouvelle tablette, utiliser \"R\u00e9glages/commandes/restaurer la base de donn\u00e9es. Attention ceci efface toutes les donn\u00e9es e-carnet de la nouvelle tablette. NB : attention, ce fichier de sauvegarde peut \u00eatre tres volumineux, il contient en effet toutes les photos, toutes les videos, tous les fichiers audio. Ces documents seront copi\u00e9s sur la nouvelle tablette a","title":"Manipulations diverses"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#manipulations_diverses_faq","text":"","title":"Manipulations diverses, FAQ"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#special_confinement_envoyer_un_email_a_tous_les_parents","text":"","title":"SPECIAL CONFINEMENT : Envoyer un email \u00e0 tous les parents"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#principe","text":"Afin de vous faciliter la diffusion de travaux et consignes aux parents, une fonction a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement ajout\u00e9e. Elle consiste \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer un email dont les destinataires sont les emails des parents enregistr\u00e9s pour chaque \u00e9l\u00e8ve. Le contenu de l'email est aliment\u00e9 depuis : le texte ins\u00e9r\u00e9 dans une note une photo que vous pouvez avoir pris depuis le logiciel ou depuis votre galerie A cet email vous pourrez joindre tout fichier. Exemple : autres photos, fichier pdf, ...","title":"Principe"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#pre_requis","text":"Pour que cette fonctionnalit\u00e9 soit pleinement op\u00e9rationnelle, vous devez pr\u00e9alablement avoir renseign\u00e9 les informations suivantes dans les diff\u00e9rentes parties concern\u00e9es : votre adresse email (r\u00e9glages/enseignants) les adresses email des repr\u00e9sentants l\u00e9gaux/parents","title":"Pr\u00e9 requis"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#mode_operatoire","text":"Voici comment proc\u00e9der : En mode enseignant, cliquer sur photo ou note : Saisir un commentaire : Sauvegarder, puis r\u00e9-ouvrir la note en cliquant sur la ligne Faire d\u00e9filer l'\u00e9cran pour faire afficher le bas de l'\u00e9cran : Si vous avez un logiciel de messagerie configur\u00e9 sur votre tablette, celui va se lancer et un brouillon de message pr\u00e9 rempli va apparaitre. A noter : l'\u00e9metteur : c'est votre email le destinataire : c'est votre email aussi En CCI : copie cach\u00e9e invisible : tous les emails des parents. La raison de ces choix : lorsque vous faites une diffusion d'un email \u00e0 de multiples destinataires, il est risqu\u00e9 et incorrect de laisser voir toutes les adresses emails \u00e0 tous les destinataires. Pour cette raison, en mettant tous les emails des parents en copie cach\u00e9e, ils vont tous recevoir l'email mais ne verront que votre adresse email apparaitre dans les destinataires. C'est la pratique en vigueur pour les diffusions multiples. Le brouillon de cet email est ainsi pr\u00e9 rempli. Normalement les op\u00e9rations qu'il vous reste \u00e0 faire sont de : v\u00e9rifier, retirer \u00e9ventuellement les emails superflus (laisser 1 seul parent et pas les 2), ajouter autant de pi\u00e8ces jointes que n\u00e9cessaire envoyer Pour consulter la pi\u00e8ce jointe g\u00e9n\u00e9r\u00e9e automatiquement : Aller dans votre gestionnaire de fichiers, et s\u00e9lectionner le r\u00e9pertoire T\u00e9l\u00e9chargement. La pi\u00e8ce jointe est :","title":"Mode op\u00e9ratoire"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#ajouter_un_logo_en_entete_du_e-carnet","text":"","title":"Ajouter un logo en ent\u00eate du e-carnet"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#principe_1","text":"Pour avoir \u00e7a (fichier html transmis aux parents) : Suivre ce qui suit !","title":"Principe"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#pre_requis_1","text":"Un fichier logo (jpg, png, bmp) doit \u00eatre accessible depuis le gestionnaire de fichiers de la tablette.","title":"Pr\u00e9 requis"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#mode_operatoire_1","text":"Aller dans R\u00e9glages puis Ecole. Voir Ajouter un logo","title":"Mode op\u00e9ratoire"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#personnaliser_la_mise_en_page_du_e-carnet","text":"","title":"Personnaliser la mise en page du e-carnet"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#avertissement","text":"Cette personnalisation, bien qu'\u00e9tant pleinement fonctionnelle et param\u00e9trable par l'utilisateur, n\u00e9cessite des comp\u00e9tences html, css et expressions r\u00e9guli\u00e8res (regex) pour effectuer des personnalisations non standard. N\u00e9anmoins, de multiples personnalisations sont facilement accessibles en changeant un \"non\" par un \"oui\" dans les r\u00e9glages. En r\u00e9sum\u00e9 : actuellement faisable, mais ... pas pratique et r\u00e9serv\u00e9 aux bricoleuses et bricoleurs... L'ergonomie pourra \u00e9voluer ult\u00e9rieurement. Aller dans \"R\u00e9glages\" puis \"Param\u00e8tres e-carnet\" : Pour activer la fonction de personnalisation, cliquer sur le s\u00e9lecteur : Ce qui donne : Pour le d\u00e9tail, voir Activation de la fonction de personnalisation","title":"Avertissement"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#personnaliser_les_libelles_dobservables","text":"Chaque libell\u00e9 d'observable est modifiable. Le nouveau remplace l'ancien partout o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 : ce n'est pas un \"nouvel observable\", seul le libell\u00e9 change. Voir chapitre Observables","title":"Personnaliser les libell\u00e9s d'observables"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#gerer_des_ateliers","text":"La notion d'atelier consiste \u00e0 pr\u00e9-identifier jusqu'\u00e0 8 observables qui vont devenir facilement accessible depuis le mode \u00e9l\u00e8ve. Leur mise en oeuvre s'effectue en 2 \u00e9tapes : 1 - En mode enseignant, affecter un observable \u00e0 un atelier 2 - En mode \u00e9l\u00e8ve, choisir l'atelier","title":"G\u00e9rer des ateliers"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#affection_dun_observable_a_un_atelier","text":"Afficher la grille de suivi (Observables puis Grille de suivi). Toucher la ligne qui contient l'observable que vous souhaitez affecter \u00e0 un atelier. Cela va faire apparaitre le popup d'affectation des ateliers : Toucher une zone en bleu pour affecter l'observable \u00e0 l'un des ateliers : Reproduire autant de fois que n\u00e9cessaire Pour effacer le contenu d'un atelier , il suffit de toucher \u00e0 nouveau la zone en bleu. Pour faire disparaitre le popup , toucher n'importe o\u00f9 en dehors de la zone du popup.","title":"Affection d'un observable \u00e0 un atelier"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#choisir_un_atelier","text":"En mode \u00e9l\u00e8ve, la s\u00e9lection de l'atelier s'effectue en touchant la ligne d'ent\u00eate. Pour s\u00e9lectionner l'atelier sur lesquels le groupe d'\u00e9l\u00e8ves munis de la tablette travaille, touche la zone bleue contenant l'atelier correspondant : Le num\u00e9ro de l'atelier et l'observable associ\u00e9 s'affichent maintenant dans la ligne d'ent\u00eate. A partir de cet instant, toutes les traces captur\u00e9es par le groupe d'\u00e9l\u00e8ve vont \u00eatre affect\u00e9es automatique \u00e0 cet observable rappel\u00e9 dans l'ent\u00eate. Des lors que l'\u00e9l\u00e8ve a commenc\u00e9 par choisir son avatar avant de caputurer une photo, sa trace est automatiquement renseign\u00e9e et vous n'aurez plus rien \u00e0 faire, except\u00e9 revoir ou affecter un commentaire. NB : au retour en mode enseignant, l'atelier courant est d\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9. Aucun atelier par d\u00e9faut n'est alors actif. Ceci pour \u00e9viter l'affectation automatique d'un observable \u00e0 toute nouvelle capture de trace r\u00e9alis\u00e9e en mode enseignant. Il est n\u00e9anmoins possible de re-s\u00e9lectionner un atelier par d\u00e9faut. Il sera ajout\u00e9 \u00e0 tout observable que vous pourriez choisir en compl\u00e9ment.","title":"Choisir un atelier"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#activer_la_reconnaissance_vocale_hors_connexion_android_version_6x","text":"Aller dans Param\u00e8tres Choisir Langue et saisie Saisie vocale Google Cliquer sur Langues","title":"Activer la reconnaissance vocale hors connexion (Android version 6.x)"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#activer_la_reconnaissance_vocale_hors_connexion_android_version_7x","text":"NB : pas necessaire avec Android 7.1 Aller dans Param\u00e8tres Choisir Langue et saisie Saisie vocale Google Cliquer sur Voix","title":"Activer la reconnaissance vocale hors connexion (Android version 7.x)"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#modifier_les_reglages_sonores_pour_entendre_la_synthese_vocale","text":"Il peut arriver que la tablette n'\u00e9mette aucun son alors que la synth\u00e8se vocale est correctement activ\u00e9e dans les r\u00e9glages de l'application e-carnet. Pour corriger cette situation, il faut v\u00e9rifier que le volume sonore soit suffisant. Aller dans \"param\u00e8tres\" : Puis \"Sons et notifications\" : Et ajuster \"Volume des contenus multim\u00e9dias\" :","title":"Modifier les r\u00e9glages sonores pour entendre la synth\u00e8se vocale"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#trouver_les_photos_sur_la_tablette","text":"Les photos sont enregistr\u00e9es dans le r\u00e9pertoire \"Pictures\". Il est possible de les retrouver via l'explorateur de fichiers, soit depuis la tablette, soit depuis un PC sur lequel la tablette serait connect\u00e9e. Avec la tablette, Attention : Les photos cr\u00e9\u00e9es par l'application sont pr\u00e9fix\u00e9es par ECM. Il ne faut en aucun cas les supprimer, les renommer ou les d\u00e9placer sinon le lien entre ces photos et les \u00e9l\u00e8ves sera perdu.","title":"Trouver les photos sur la tablette"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#trouver_le_catalogue_des_observables","text":"Lorsqu'on exporte le catalogue des observables, depuis le menu \"Observables\", Il est indiqu\u00e9 que le fichier est enregistr\u00e9 dans le r\u00e9pertoire Download/e-carnet-maternelle. Pour le trouver, plusieurs fa\u00e7ons possibles. La plus simple \u00e9tant depuis le PC connect\u00e9 \u00e0 la tablette. Sinon, avec cette technique : Vous identifierez le bon fichier en regardant la date ou ici l'heure correspondant \u00e0 l'export. Pous pouvez aussi vous aider du nom de fichier : le nombre ici 201802200809 se lit : 2018 02 20 08 09, soit le 20 f\u00e9vrier 2018 \u00e0 08h09 mn.","title":"Trouver le catalogue des observables"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#transferer_des_fichiers_depuis_la_tablette_ver_un_mac_ou_un_pc","text":"Une fa\u00e7on simple consiste \u00e0 passer par Internet ! 2 techniques depuis la tablette : Transf\u00e9rer le fichier sur un drive (OneDrive, GoogleDrive, OwnCloud, ...) S'envoyer un email avec comme pi\u00e8ce jointe le fichier \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer si celui n'est pas trop volumineux. Depuis le Mac ou le PC, respectivement, selon la m\u00e9thode utilis\u00e9e : Se connecter sur son drive et t\u00e9l\u00e9charger le fichier Se connecter sur sa messagerie et r\u00e9cup\u00e9rer l'email avec la pi\u00e8ce jointe.","title":"Transf\u00e9rer des fichiers depuis la tablette ver un Mac (ou un PC)"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#gerer_une_sitation_de_plantages_repetes","text":"Si le plantage apparait \u00e0 l'affichage d'une fiche \u00e9l\u00e8ve ou d'un e-carnet et que le nombre de photo est \"important\" (10, 20, 30 ou plus selon les tablettes), il faut intervenir sur la taille des photos. Explications \u00e0 venir. Si le plantage appara\u00eet \u00e0 un autre moment, envoyer le dernier fichier journal=.html pr\u00e9sent sur la tablette, r\u00e9pertoire T\u00e9l\u00e9chargement/e-carnet-maternelle.","title":"G\u00e9rer une sitation de plantages r\u00e9p\u00e9t\u00e9s"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#transferer_le_e-carnet_directement_sur_le_smartphone_des_parents_en_bluetooth","text":"V\u00e9rifier que le Bluetooth est activ\u00e9 sur la tablette enseignant et sur le smartphone parent. (Param\u00e8tres/Bluetooth ou faire glisser \u00e9cran vers le bas, maintien du doigt sur la touche Bluetooth) Appairer les deux appareils. Ils se d\u00e9tectent comme appareil \u00e0 proximit\u00e9. Ouvrir sur la tablette le gestionnaire de fichiers. Dans stockage interne/Download rep\u00e9rer le ecarnet \u00e0 partager. Maintenir le doigt dessus pour le s\u00e9lectionner. Cliquer sur Partager et choisir l\u2019appareil \u00e0 proximit\u00e9 correspondant. Accepter de part et d\u2019autre le transfert. Sur le smartphone, le fichier se trouve dans Stockage interne/Bluetooth. Il s\u2019ouvre avec un navigateur Internet.","title":"Transf\u00e9rer le e-carnet directement sur le smartphone des parents en bluetooth"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#personnaliser_le_referentiel","text":"Il y a 2 fa\u00e7ons de proc\u00e9der en fonction des objectifs souhait\u00e9s : Soit simplifier l'affichage, diminuer la liste des observables possibles tout en respectant le contenu officiel (mode fortement recommand\u00e9) Soit introduire de nouveaux observables, en changer leur expression ou utiliser une autre langue. Dans le premier cas : utiliser les s\u00e9lections personnalis\u00e9es. Dans le second cas, utiliser sur un PC ou un Mac l'application compagnon : E-carnet r\u00e9f\u00e9rentiel builder. Exemple de r\u00e9sultat, cas d'un r\u00e9f\u00e9rentiel d'une \u00e9cole internationale, Fran\u00e7ais, Anglais :","title":"Personnaliser le r\u00e9f\u00e9rentiel"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#obtenir_un_referentiel_dans_une_autre_langue","text":"Utiliser sur un PC ou un Mac l'application compagnon : E-carnet r\u00e9f\u00e9rentiel builder. (partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"Obtenir un r\u00e9f\u00e9rentiel dans une autre langue"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#utiliser_un_referentiel_identique_entre_toutes_les_classes_dune_meme_ecole","text":"Utiliser sur un PC ou un Mac l'application compagnon : E-carnet r\u00e9f\u00e9rentiel builder. Produire un r\u00e9f\u00e9rentiel et utiliser ce r\u00e9f\u00e9rentiel sur chaque tablette. (partie \u00e0 compl\u00e9ter)","title":"Utiliser un r\u00e9f\u00e9rentiel identique entre toutes les classes d'une m\u00eame \u00e9cole"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#changer_de_tablette","text":"Vous souhaitez passer \u00e0 une nouvelle tablette !","title":"Changer de tablette"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#principe_2","text":"Utiliser la fonction \"Sauvegarde\" de la tablette actuelle puis \"Restaurer\" cette sauvegarde depuis la nouvelle.","title":"Principe"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#pre_requis_2","text":"Sur la nouvelle tablette ... commencer par faire une photo ! En effet, dans les tablettes neuves, il manque un r\u00e9pertoire qui se cr\u00e9e uniquement \u00e0 partir de la premi\u00e8re photo. L\u2019application utilise ce r\u00e9pertoire. Afin de transf\u00e9rer la sauvegarde d'une tablette \u00e0 l'autre, il va vous falloir aussi un espace de stockage commun entre l'ancienne et la nouvelle tablette. La solution la plus simple est d'utiliser un espace de type drive distant (OneDrive, Google Drive ou autre). Vos 2 tablettes doivent avoir acc\u00e8s au m\u00eame espace. Vos 2 tablettes doivent avoir LA M\u00caME VERSION du logiciel e-carnet. Si ce n'est pas le cas ... \u00e7a peut fonctionner quand m\u00eame mais \u00e0 \u00e9viter !","title":"Pr\u00e9 requis"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#mode_operatoire_2","text":"Voici la proc\u00e9dure pour transf\u00e9rer votre classe, vos \u00e9l\u00e8ves et vos medias associ\u00e9s. R\u00e9glages/Commande La sauvegarde produit un fichier qui est ici et qu'il faudra copier au m\u00eame endroit dans la nouvelle tablette : Une fois en place sur la nouvelle tablette, faire \"Restaurer\" et choisir ce fichier : NB : ne pas tenir compte de l'extension \"epub\" (anomalie sans gravit\u00e9) Red\u00e9marrer votre logiciel e-carnet. Vous devriez retrouver vos informations !","title":"Mode op\u00e9ratoire"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#changer_de_referentiel","text":"","title":"Changer de r\u00e9f\u00e9rentiel"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#transmettre_les_videos_aux_parents","text":"Le principe consiste \u00e0 transmettre le fichier epub aux parents. Dans sa version actuelle, les vid\u00e9os ne sont pas directement consultables. Elles sont n\u00e9anmoins accessibles en \"bricolant un peu\" le fichier epub. Changer le suffixe epub en zip . Utiliser un d\u00e9compacteur (7z, winzip, ...) et d\u00e9compresser le fichier zip. Les vid\u00e9os sont dans le dossier VIDEOS.","title":"Transmettre les vid\u00e9os aux parents"},{"location":"80-ManipulationsDiverses/#transferer_tout_le_contenu_sur_une_autre_tablette","text":"Le principe consiste \u00e0 : Pr\u00e9requis : les 2 tablettes doivent utiliser la m\u00eame version du logiciel e-carnet-maternelle. la nouvelle tablette doit disposer d'un espace de stockage \"suffisant\". L'espace n\u00e9cessaire \u00e9tant indiqu\u00e9 par la taille du fichier de sauvegarde qui va \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans la premi\u00e8re \u00e9tape suivante. Mode op\u00e9ratoire : g\u00e9n\u00e9rer un fichier de sauvegarde avec la fonction R\u00e9glages/Commandes/Sauvegarder base de donn\u00e9es. Transmettre ce fichier \u00e0 l'autre tablette. Un moyen simple de transfert \u00e9tant d'utiliser un drive de type Google Drive ou Microsoft OneDrive, ou tout autre espace de stockage partag\u00e9. Sur la nouvelle tablette, utiliser \"R\u00e9glages/commandes/restaurer la base de donn\u00e9es. Attention ceci efface toutes les donn\u00e9es e-carnet de la nouvelle tablette. NB : attention, ce fichier de sauvegarde peut \u00eatre tres volumineux, il contient en effet toutes les photos, toutes les videos, tous les fichiers audio. Ces documents seront copi\u00e9s sur la nouvelle tablette a","title":"Transf\u00e9rer tout le contenu sur une autre tablette"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/","text":"Premier lancement de l'application Lancement initial Saisir vos nom et pr\u00e9nom Saisir une signature Ajouter une signature avec le cachet de l'\u00e9cole M\u00eame principe que pour la signature personnalis\u00e9e (cf tuto Saisir une signature), scanner ou photographier une version papier et d\u00e9poser le fichier dans le r\u00e9pertoire signatures. Mettre \u00e0 jour ou changer le nom de l'enseignant Saisir le nom et coordonn\u00e9es de l'\u00e9cole Ajouter un logo V\u00e9rifier le param\u00e9trage de votre application e-carnet R\u00e9gler le niveau sonore V\u00e9rifier la dict\u00e9e vocale (afficher la commande micro) V\u00e9rifier la synth\u00e8se vocale","title":"Premier lancement"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#premier_lancement_de_lapplication","text":"","title":"Premier lancement de l'application"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#lancement_initial","text":"","title":"Lancement initial"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#saisir_vos_nom_et_prenom","text":"","title":"Saisir vos nom et pr\u00e9nom"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#saisir_une_signature","text":"","title":"Saisir une signature"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#ajouter_une_signature_avec_le_cachet_de_lecole","text":"M\u00eame principe que pour la signature personnalis\u00e9e (cf tuto Saisir une signature), scanner ou photographier une version papier et d\u00e9poser le fichier dans le r\u00e9pertoire signatures.","title":"Ajouter une signature avec le cachet de l'\u00e9cole"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#mettre_a_jour_ou_changer_le_nom_de_lenseignant","text":"","title":"Mettre \u00e0 jour ou changer le nom de l'enseignant"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#saisir_le_nom_et_coordonnees_de_lecole","text":"","title":"Saisir le nom et coordonn\u00e9es de l'\u00e9cole"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#ajouter_un_logo","text":"","title":"Ajouter un logo"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#verifier_le_parametrage_de_votre_application_e-carnet","text":"","title":"V\u00e9rifier le param\u00e9trage de votre application e-carnet"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#regler_le_niveau_sonore","text":"","title":"R\u00e9gler le niveau sonore"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#verifier_la_dictee_vocale_afficher_la_commande_micro","text":"","title":"V\u00e9rifier la dict\u00e9e vocale (afficher la commande micro)"},{"location":"85-01-tutoPremierLancement/#verifier_la_synthese_vocale","text":"","title":"V\u00e9rifier la synth\u00e8se vocale"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/","text":"D\u00e9but d'ann\u00e9e Supprimer la classe existante Trouver un fichier mod\u00e8le pour un import de classe Cr\u00e9er la classe depuis un import fichier onde Compl\u00e9ments et Illustrations Cr\u00e9er la classe par une saisie manuelle des \u00e9l\u00e8ves Changer un \u00e9l\u00e8ve de section Supprimer un \u00e9l\u00e8ve Personnaliser les avatars des \u00e9l\u00e8ves Trier les \u00e9l\u00e8ves par pr\u00e9nom ou par nom S\u00e9lectionner le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences standard S\u00e9lectionner le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tence Montessori Consulter le r\u00e9f\u00e9rentiel actif R\u00e9cup\u00e9rer un dossier \u00e9l\u00e8ve depuis une autre tablette KO, bug \u00e0 corriger ... Configurer sa messagerie Configurer une messagerie, exemple AC de Paris","title":"D\u00e9but d'ann\u00e9e"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#debut_dannee","text":"","title":"D\u00e9but d'ann\u00e9e"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#supprimer_la_classe_existante","text":"","title":"Supprimer la classe existante"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#trouver_un_fichier_modele_pour_un_import_de_classe","text":"","title":"Trouver un fichier mod\u00e8le pour un import de classe"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#creer_la_classe_depuis_un_import_fichier_onde","text":"Compl\u00e9ments et Illustrations","title":"Cr\u00e9er la classe depuis un import fichier onde"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#creer_la_classe_par_une_saisie_manuelle_des_eleves","text":"","title":"Cr\u00e9er la classe par une saisie manuelle des \u00e9l\u00e8ves"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#changer_un_eleve_de_section","text":"","title":"Changer un \u00e9l\u00e8ve de section"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#supprimer_un_eleve","text":"","title":"Supprimer un \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#personnaliser_les_avatars_des_eleves","text":"","title":"Personnaliser les avatars des \u00e9l\u00e8ves"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#trier_les_eleves_par_prenom_ou_par_nom","text":"","title":"Trier les \u00e9l\u00e8ves par pr\u00e9nom ou par nom"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#selectionner_le_referentiel_de_competences_standard","text":"","title":"S\u00e9lectionner le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences standard"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#selectionner_le_referentiel_de_competence_montessori","text":"","title":"S\u00e9lectionner le r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tence Montessori"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#consulter_le_referentiel_actif","text":"","title":"Consulter le r\u00e9f\u00e9rentiel actif"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#recuperer_un_dossier_eleve_depuis_une_autre_tablette","text":"KO, bug \u00e0 corriger ...","title":"R\u00e9cup\u00e9rer un dossier \u00e9l\u00e8ve depuis une autre tablette"},{"location":"85-02-tutoDebutAnnee/#configurer_sa_messagerie","text":"Configurer une messagerie, exemple AC de Paris","title":"Configurer sa messagerie"},{"location":"85-03-tutoDebutDePeriode/","text":"D\u00e9but de p\u00e9riode Personnaliser le r\u00e9f\u00e9rentiel en ajoutant des tags ou \u00e9tiquetttes Personnaliser le r\u00e9f\u00e9rentiel en modifiant les libell\u00e9s","title":"D\u00e9but de p\u00e9riode"},{"location":"85-03-tutoDebutDePeriode/#debut_de_periode","text":"","title":"D\u00e9but de p\u00e9riode"},{"location":"85-03-tutoDebutDePeriode/#personnaliser_le_referentiel_en_ajoutant_des_tags_ou_etiquetttes","text":"","title":"Personnaliser le r\u00e9f\u00e9rentiel en ajoutant des tags ou \u00e9tiquetttes"},{"location":"85-03-tutoDebutDePeriode/#personnaliser_le_referentiel_en_modifiant_les_libelles","text":"","title":"Personnaliser le r\u00e9f\u00e9rentiel en modifiant les libell\u00e9s"},{"location":"85-04-tutoAvantLaClasse/","text":"Avant la classe S\u00e9lectionner les ateliers de la journ\u00e9e Modifier ou mettre \u00e0 jour les tags/\u00e9tiquettes de s\u00e9lection rapide (\u00e0 faire)","title":"Avant la classe"},{"location":"85-04-tutoAvantLaClasse/#avant_la_classe","text":"","title":"Avant la classe"},{"location":"85-04-tutoAvantLaClasse/#selectionner_les_ateliers_de_la_journee","text":"","title":"S\u00e9lectionner les ateliers de la journ\u00e9e"},{"location":"85-04-tutoAvantLaClasse/#modifier_ou_mettre_a_jour_les_tagsetiquettes_de_selection_rapide","text":"(\u00e0 faire)","title":"Modifier ou mettre \u00e0 jour les tags/\u00e9tiquettes de s\u00e9lection rapide"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/","text":"Pendant la classe S\u00e9lectionner l'atelier Passer la tablette en mode \u00e9l\u00e8ve Prise de photo par un \u00e9l\u00e8ve Prendre une trace et l'associer rapidement Prise de vid\u00e9o par un \u00e9l\u00e8ve (\u00e0 faire) Enregistrement sonore par un \u00e9l\u00e8ve (\u00e0 faire) Saisie d'une note vocale par un \u00e9l\u00e8ve (\u00e0 faire) Assurer la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique pendant le confinement Transmettre une consigne aux parents","title":"Pendant la classe"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/#pendant_la_classe","text":"","title":"Pendant la classe"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/#selectionner_latelier","text":"","title":"S\u00e9lectionner l'atelier"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/#passer_la_tablette_en_mode_eleve","text":"","title":"Passer la tablette en mode \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/#prise_de_photo_par_un_eleve","text":"","title":"Prise de photo par un \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/#prendre_une_trace_et_lassocier_rapidement","text":"","title":"Prendre une trace et l'associer rapidement"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/#prise_de_video_par_un_eleve","text":"(\u00e0 faire)","title":"Prise de vid\u00e9o par un \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/#enregistrement_sonore_par_un_eleve","text":"(\u00e0 faire)","title":"Enregistrement sonore par un \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/#saisie_dune_note_vocale_par_un_eleve","text":"(\u00e0 faire)","title":"Saisie d'une note vocale par un \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"85-05-tutoPendantLaClasse/#assurer_la_continuite_pedagogique_pendant_le_confinement","text":"Transmettre une consigne aux parents","title":"Assurer la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique pendant le confinement"},{"location":"85-06-tutoApresLaClasse/","text":"Apr\u00e8s la classe Affecter des observables aux traces isol\u00e9es Supprimer des traces Consulter l'avancement de sa classe Effectuer une sauvegarde D\u00e9placer le fichier sauvegarde en dehors de la tablette Envoyer des photos au parents au fil de l'eau","title":"Apr\u00e8s la classe"},{"location":"85-06-tutoApresLaClasse/#apres_la_classe","text":"","title":"Apr\u00e8s la classe"},{"location":"85-06-tutoApresLaClasse/#affecter_des_observables_aux_traces_isolees","text":"","title":"Affecter des observables aux traces isol\u00e9es"},{"location":"85-06-tutoApresLaClasse/#supprimer_des_traces","text":"","title":"Supprimer des traces"},{"location":"85-06-tutoApresLaClasse/#consulter_lavancement_de_sa_classe","text":"","title":"Consulter l'avancement de sa classe"},{"location":"85-06-tutoApresLaClasse/#effectuer_une_sauvegarde","text":"","title":"Effectuer une sauvegarde"},{"location":"85-06-tutoApresLaClasse/#deplacer_le_fichier_sauvegarde_en_dehors_de_la_tablette","text":"","title":"D\u00e9placer le fichier sauvegarde en dehors de la tablette"},{"location":"85-06-tutoApresLaClasse/#envoyer_des_photos_au_parents_au_fil_de_leau","text":"","title":"Envoyer des photos au parents au fil de l'eau"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/","text":"En fin de p\u00e9riode, g\u00e9n\u00e9ration des documents Ajouter les commentaires sur les fiches \u00e9l\u00e8ves La saisie des commentaires a \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9e. De plus, vous pouvez maintenant conserver l'historique des commentaires des p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes. Pour cela il suffit d'utiliser le s\u00e9parateur --- (3 signes moins). Tout ce qui se retrouvera au dessus du dernier s\u00e9parateur --- ne sera pas restitu\u00e9 dans le carnet de r\u00e9ussite. Cas particulier classe multilingue : saisie commentaire par langue voir ici pour l'affichage correct : activer les remplacements V\u00e9rifier les commentaires (\u00e0 faire) Produire un e-carnet Produire un e-carnet depuis le mode liste Produire un e-journal Produire tous les e-carnets Produire tous les e-journaux Consulter les fichiers e-carnets (version html) Consulter les fichiers e-jounaux (version html) Produire une version pdf d'un e-carnet depuis la tablette Produire une version pdf de tous les documents Voir la partie tuto experts Cas particulier classe multilingue ou personnalisation : activer les remplacements Voir la partie tuto experts","title":"En fin de p\u00e9riode"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#en_fin_de_periode_generation_des_documents","text":"","title":"En fin de p\u00e9riode, g\u00e9n\u00e9ration des documents"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#ajouter_les_commentaires_sur_les_fiches_eleves","text":"La saisie des commentaires a \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9e. De plus, vous pouvez maintenant conserver l'historique des commentaires des p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes. Pour cela il suffit d'utiliser le s\u00e9parateur --- (3 signes moins). Tout ce qui se retrouvera au dessus du dernier s\u00e9parateur --- ne sera pas restitu\u00e9 dans le carnet de r\u00e9ussite.","title":"Ajouter les commentaires sur les fiches \u00e9l\u00e8ves"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#cas_particulier_classe_multilingue_saisie_commentaire_par_langue","text":"voir ici pour l'affichage correct : activer les remplacements","title":"Cas particulier classe multilingue : saisie commentaire par langue"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#verifier_les_commentaires","text":"(\u00e0 faire)","title":"V\u00e9rifier les commentaires"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#produire_un_e-carnet","text":"","title":"Produire un e-carnet"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#produire_un_e-carnet_depuis_le_mode_liste","text":"","title":"Produire un e-carnet depuis le mode liste"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#produire_un_e-journal","text":"","title":"Produire un e-journal"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#produire_tous_les_e-carnets","text":"","title":"Produire tous les e-carnets"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#produire_tous_les_e-journaux","text":"","title":"Produire tous les e-journaux"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#consulter_les_fichiers_e-carnets_version_html","text":"","title":"Consulter les fichiers e-carnets (version html)"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#consulter_les_fichiers_e-jounaux_version_html","text":"","title":"Consulter les fichiers e-jounaux (version html)"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#produire_une_version_pdf_dun_e-carnet_depuis_la_tablette","text":"","title":"Produire une version pdf d'un e-carnet depuis la tablette"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#produire_une_version_pdf_de_tous_les_documents","text":"Voir la partie tuto experts","title":"Produire une version pdf de tous les documents"},{"location":"85-07-tutoEnFinDePeriode/#cas_particulier_classe_multilingue_ou_personnalisation_activer_les_remplacements","text":"Voir la partie tuto experts","title":"Cas particulier classe multilingue ou personnalisation : activer les remplacements"},{"location":"85-08-tutoEnReunionParents/","text":"En r\u00e9union parents Montrer les vid\u00e9os de l'\u00e9l\u00e8ve au/aux parent(s) Faire signer le e-carnet au/aux parent(s) Transmettre le document sign\u00e9 au/aux parent(s) autrement que par messagerie Transf\u00e9rer en bluetooth Principe R\u00e9pondre \u00e0 la transparence GDPR en fournissant la totalit\u00e9 des donn\u00e9es collect\u00e9es","title":"En r\u00e9union parents"},{"location":"85-08-tutoEnReunionParents/#en_reunion_parents","text":"","title":"En r\u00e9union parents"},{"location":"85-08-tutoEnReunionParents/#montrer_les_videos_de_leleve_auaux_parents","text":"","title":"Montrer les vid\u00e9os de l'\u00e9l\u00e8ve au/aux parent(s)"},{"location":"85-08-tutoEnReunionParents/#faire_signer_le_e-carnet_auaux_parents","text":"","title":"Faire signer le e-carnet au/aux parent(s)"},{"location":"85-08-tutoEnReunionParents/#transmettre_le_document_signe_auaux_parents_autrement_que_par_messagerie","text":"","title":"Transmettre le document sign\u00e9 au/aux parent(s) autrement que par messagerie"},{"location":"85-08-tutoEnReunionParents/#transferer_en_bluetooth","text":"Principe","title":"Transf\u00e9rer en bluetooth"},{"location":"85-08-tutoEnReunionParents/#repondre_a_la_transparence_gdpr_en_fournissant_la_totalite_des_donnees_collectees","text":"","title":"R\u00e9pondre \u00e0 la transparence GDPR en fournissant la totalit\u00e9 des donn\u00e9es collect\u00e9es"},{"location":"85-09-tutoMiseAJourApplication/","text":"Mise \u00e0 jour de l'application Effectuer une sauvegarde et la d\u00e9placer Aller sur le play store pour mettre \u00e0 jour (\u00e0 faire) Trouver le r\u00e9pertoire DOWNLOAD/e-carnet-maternelle sur la tablette","title":"Mise \u00e0 jour de l'application"},{"location":"85-09-tutoMiseAJourApplication/#mise_a_jour_de_lapplication","text":"","title":"Mise \u00e0 jour de l'application"},{"location":"85-09-tutoMiseAJourApplication/#effectuer_une_sauvegarde_et_la_deplacer","text":"","title":"Effectuer une sauvegarde et la d\u00e9placer"},{"location":"85-09-tutoMiseAJourApplication/#aller_sur_le_play_store_pour_mettre_a_jour","text":"(\u00e0 faire)","title":"Aller sur le play store pour mettre \u00e0 jour"},{"location":"85-09-tutoMiseAJourApplication/#trouver_le_repertoire_downloade-carnet-maternelle_sur_la_tablette","text":"","title":"Trouver le r\u00e9pertoire DOWNLOAD/e-carnet-maternelle sur la tablette"},{"location":"85-10-tutoEnFinDannee/","text":"En fin d'ann\u00e9e G\u00e9n\u00e9rer un dossier par \u00e9l\u00e8ve Effectuer une sauvegarde et la d\u00e9placer","title":"En fin d'ann\u00e9e"},{"location":"85-10-tutoEnFinDannee/#en_fin_dannee","text":"","title":"En fin d'ann\u00e9e"},{"location":"85-10-tutoEnFinDannee/#generer_un_dossier_par_eleve","text":"","title":"G\u00e9n\u00e9rer un dossier par \u00e9l\u00e8ve"},{"location":"85-10-tutoEnFinDannee/#effectuer_une_sauvegarde_et_la_deplacer","text":"","title":"Effectuer une sauvegarde et la d\u00e9placer"},{"location":"85-11-tutoChangerTablette/","text":"Changement de tablette Faire une sauvegarde importer le fichier sauvegarde (\u00e0 faire)","title":"Changer de tablette"},{"location":"85-11-tutoChangerTablette/#changement_de_tablette","text":"","title":"Changement de tablette"},{"location":"85-11-tutoChangerTablette/#faire_une_sauvegarde","text":"","title":"Faire une sauvegarde"},{"location":"85-11-tutoChangerTablette/#importer_le_fichier_sauvegarde","text":"(\u00e0 faire)","title":"importer le fichier sauvegarde"},{"location":"85-12-tutoUtiliserVersionWindows/","text":"Utiliser la version Windows (disponibilit\u00e9 pr\u00e9vue mi d\u00e9cembre 2020) Premier lancement (\u00e0 faire) Repasser sur tablette : importer sauvegarde (\u00e0 faire)","title":"Utiliser la version Windows"},{"location":"85-12-tutoUtiliserVersionWindows/#utiliser_la_version_windows","text":"(disponibilit\u00e9 pr\u00e9vue mi d\u00e9cembre 2020)","title":"Utiliser la version Windows"},{"location":"85-12-tutoUtiliserVersionWindows/#premier_lancement","text":"(\u00e0 faire)","title":"Premier lancement"},{"location":"85-12-tutoUtiliserVersionWindows/#repasser_sur_tablette_importer_sauvegarde","text":"(\u00e0 faire)","title":"Repasser sur tablette : importer sauvegarde"},{"location":"85-13-tutoUtiliserVersionMacOS/","text":"Utiliser la version MacOS (disponibilit\u00e9 pr\u00e9vue mi d\u00e9cembre 2020) Premier lancement (\u00e0 faire) Repasser sur tablette : importer sauvegarde (\u00e0 faire)","title":"Utiliser la version MacOS"},{"location":"85-13-tutoUtiliserVersionMacOS/#utiliser_la_version_macos","text":"(disponibilit\u00e9 pr\u00e9vue mi d\u00e9cembre 2020)","title":"Utiliser la version MacOS"},{"location":"85-13-tutoUtiliserVersionMacOS/#premier_lancement","text":"(\u00e0 faire)","title":"Premier lancement"},{"location":"85-13-tutoUtiliserVersionMacOS/#repasser_sur_tablette_importer_sauvegarde","text":"(\u00e0 faire)","title":"Repasser sur tablette : importer sauvegarde"},{"location":"85-14-tutoUtiliserVersionLinux/","text":"Utiliser la version linux (disponibilit\u00e9 pr\u00e9vue mi d\u00e9cembre 2020) Premier lancement (\u00e0 faire) Repasser sur tablette : importer sauvegarde (\u00e0 faire)","title":"Utiliser la version Linux"},{"location":"85-14-tutoUtiliserVersionLinux/#utiliser_la_version_linux","text":"(disponibilit\u00e9 pr\u00e9vue mi d\u00e9cembre 2020)","title":"Utiliser la version linux"},{"location":"85-14-tutoUtiliserVersionLinux/#premier_lancement","text":"(\u00e0 faire)","title":"Premier lancement"},{"location":"85-14-tutoUtiliserVersionLinux/#repasser_sur_tablette_importer_sauvegarde","text":"(\u00e0 faire)","title":"Repasser sur tablette : importer sauvegarde"},{"location":"85-20-tutoExperts/","text":"Pour les experts Cas particulier classe multilingue ou personnalisation : activer les remplacements Modifier la pr\u00e9sentation des e-carnets ou e-journaux (version simple) Modifier la pr\u00e9sentation des e-carnets ou e-journaux (version avanc\u00e9e) Produire automatiquement une version pdf de tous les documents (\u00e0 faire, n\u00e9cessite la version Windows ou MacOS ou Linux) Produire automatiquement une version image de tous les documents (\u00e0 faire, n\u00e9cessite la version Windows ou MacOS ou Linux) Modifier les documents individuellement (\u00e0 faire, principe : mettre les fichiers e-carnet sur un cloud, utiliser un \u00e9diteur de texte pour ouvrir et modifier les fichiers html) Modifier les documents en masse (\u00e0 faire, principe : mettre les fichiers e-carnet sur un cloud, utiliser un \u00e9diteur de texte de type notepad++ pour utiliser la fonction chercher/remplacer dans tous les fichiers du dossier ) Configurer un logicel de sauvegarde (\u00e0 faire) Cr\u00e9er un r\u00e9f\u00e9rentiel multi langue, exemple Fran\u00e7ais/Anglais Cf l\u2019exemple de fichier excel en PJ et le fichier comp\u00e9tences associ\u00e9 : - competences_DEMO_FR_EN.xlsx - Demo_FR-EN.ecm A noter : Des lors que vous utilisez un catalogue personnalis\u00e9, il faudra utiliser la commande g\u00e9n\u00e9rer \u00ab e-journal \u00bb (page \u00e9l\u00e8ve en mode liste) et plus \u00ab e-carnet \u00bb Chaque ligne doit contenir un et unique \u00ab observable \u00bb (pas de cellule avec plusieurs valeurs) La r\u00e9p\u00e9tition des valeurs dans les 3 premi\u00e8res colonnes n\u2019est pas n\u00e9cessaire (cf diff\u00e9rence avec l\u2019exempleMultilangue) La num\u00e9rotation des rubriques n\u2019est pas n\u00e9cessaire sauf si il est important de les faire figurer. Il faut tout mettre dans un seul onglet, toutes les mati\u00e8res, et toute l\u2019ann\u00e9e. C\u2019est le plus simple et efficace. La colonne \u00ab P\u00e9riode \u00bb est exploit\u00e9e pour g\u00e9n\u00e9rer des \u00ab tags \u00bb qui faciliteront la s\u00e9lection des items dans l\u2019application. Autre exemple, 3 langues et p\u00e9riodes pour alimenter les tags : ExempleMultilangue_FR_EN_AR.xlsx Pour utiliser ce r\u00e9f\u00e9rentiel personnalis\u00e9 : 1 - il faut l\u2019installer : Gestion du catalogue des observables 2 - selon le nombre de r\u00e9f\u00e9rentiel utilis\u00e9, utiliser \u00ab e-carnet \u00bb (si un seul r\u00e9f\u00e9rentiel) ou \u00ab e-journal \u00bb (si usage de plusieurs r\u00e9f\u00e9rentiels, ex 1 par p\u00e9riode) Generer_un_e-journal","title":"Tutos pour les experts"},{"location":"85-20-tutoExperts/#pour_les_experts","text":"","title":"Pour les experts"},{"location":"85-20-tutoExperts/#cas_particulier_classe_multilingue_ou_personnalisation_activer_les_remplacements","text":"","title":"Cas particulier classe multilingue ou personnalisation : activer les remplacements"},{"location":"85-20-tutoExperts/#modifier_la_presentation_des_e-carnets_ou_e-journaux_version_simple","text":"","title":"Modifier la pr\u00e9sentation des e-carnets ou e-journaux (version simple)"},{"location":"85-20-tutoExperts/#modifier_la_presentation_des_e-carnets_ou_e-journaux_version_avancee","text":"","title":"Modifier la pr\u00e9sentation des e-carnets ou e-journaux (version avanc\u00e9e)"},{"location":"85-20-tutoExperts/#produire_automatiquement_une_version_pdf_de_tous_les_documents","text":"(\u00e0 faire, n\u00e9cessite la version Windows ou MacOS ou Linux)","title":"Produire automatiquement une version pdf de tous les documents"},{"location":"85-20-tutoExperts/#produire_automatiquement_une_version_image_de_tous_les_documents","text":"(\u00e0 faire, n\u00e9cessite la version Windows ou MacOS ou Linux)","title":"Produire automatiquement une version image de tous les documents"},{"location":"85-20-tutoExperts/#modifier_les_documents_individuellement","text":"(\u00e0 faire, principe : mettre les fichiers e-carnet sur un cloud, utiliser un \u00e9diteur de texte pour ouvrir et modifier les fichiers html)","title":"Modifier les documents individuellement"},{"location":"85-20-tutoExperts/#modifier_les_documents_en_masse","text":"(\u00e0 faire, principe : mettre les fichiers e-carnet sur un cloud, utiliser un \u00e9diteur de texte de type notepad++ pour utiliser la fonction chercher/remplacer dans tous les fichiers du dossier )","title":"Modifier les documents en masse"},{"location":"85-20-tutoExperts/#configurer_un_logicel_de_sauvegarde","text":"(\u00e0 faire)","title":"Configurer un logicel de sauvegarde"},{"location":"85-20-tutoExperts/#creer_un_referentiel_multi_langue_exemple_francaisanglais","text":"Cf l\u2019exemple de fichier excel en PJ et le fichier comp\u00e9tences associ\u00e9 : - competences_DEMO_FR_EN.xlsx - Demo_FR-EN.ecm A noter : Des lors que vous utilisez un catalogue personnalis\u00e9, il faudra utiliser la commande g\u00e9n\u00e9rer \u00ab e-journal \u00bb (page \u00e9l\u00e8ve en mode liste) et plus \u00ab e-carnet \u00bb Chaque ligne doit contenir un et unique \u00ab observable \u00bb (pas de cellule avec plusieurs valeurs) La r\u00e9p\u00e9tition des valeurs dans les 3 premi\u00e8res colonnes n\u2019est pas n\u00e9cessaire (cf diff\u00e9rence avec l\u2019exempleMultilangue) La num\u00e9rotation des rubriques n\u2019est pas n\u00e9cessaire sauf si il est important de les faire figurer. Il faut tout mettre dans un seul onglet, toutes les mati\u00e8res, et toute l\u2019ann\u00e9e. C\u2019est le plus simple et efficace. La colonne \u00ab P\u00e9riode \u00bb est exploit\u00e9e pour g\u00e9n\u00e9rer des \u00ab tags \u00bb qui faciliteront la s\u00e9lection des items dans l\u2019application. Autre exemple, 3 langues et p\u00e9riodes pour alimenter les tags : ExempleMultilangue_FR_EN_AR.xlsx Pour utiliser ce r\u00e9f\u00e9rentiel personnalis\u00e9 : 1 - il faut l\u2019installer : Gestion du catalogue des observables 2 - selon le nombre de r\u00e9f\u00e9rentiel utilis\u00e9, utiliser \u00ab e-carnet \u00bb (si un seul r\u00e9f\u00e9rentiel) ou \u00ab e-journal \u00bb (si usage de plusieurs r\u00e9f\u00e9rentiels, ex 1 par p\u00e9riode) Generer_un_e-journal","title":"Cr\u00e9er un r\u00e9f\u00e9rentiel multi langue, exemple Fran\u00e7ais/Anglais"},{"location":"90-RGDP/","text":"S\u00e9curit\u00e9, donn\u00e9es personnelles, RGPD Voir ici : Informations RGPD sur notre site web","title":"RGPD"},{"location":"90-RGDP/#securite_donnees_personnelles_rgpd","text":"Voir ici : Informations RGPD sur notre site web","title":"S\u00e9curit\u00e9, donn\u00e9es personnelles, RGPD"},{"location":"91-Credits/","text":"Cr\u00e9dits L'application e-carnet de maternelle utilise de multiples composants logiciels open source pour la plupart : AndroidSdK AndroidStudio VisualStudio Code cordova cordova plugins Framework7 nodeJS Gulp npm markdown Pandoc TexWorks MikTex script JS : alasql handlebar jszip localforage lodash requireJS text js-xlsx synthese vocale tts Editeur de texte Quill","title":"Cr\u00e9dits"},{"location":"91-Credits/#credits","text":"L'application e-carnet de maternelle utilise de multiples composants logiciels open source pour la plupart : AndroidSdK AndroidStudio VisualStudio Code cordova cordova plugins Framework7 nodeJS Gulp npm markdown Pandoc TexWorks MikTex script JS : alasql handlebar jszip localforage lodash requireJS text js-xlsx synthese vocale tts Editeur de texte Quill","title":"Cr\u00e9dits"},{"location":"92-Evolutions/","text":"Evolutions \u00e0 venir De nombreuses \u00e9volutions fonctionnelles sont dores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues. Elles seront int\u00e9gr\u00e9es au fil de l'eau. Il est pr\u00e9vu une version par mois environ. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 communiquer vos souhaits et commentaires. Quel que soit le moyen de votre choix. De pr\u00e9f\u00e9rence : support@tr-esolutions.com . Quelques \u00e9volutions pr\u00e9vues : Gestion des sauvegardes automatiques, aide au nettoyage des fichiers Sauvegarde sur cloud acad\u00e9mique lorsqu'il existe. Rangement des fichiers (photos, vid\u00e9o, ...) par dossier \u00e9l\u00e8ve. Rangement des autres fichiers Version PC \u00e0 jour Version linux Version Mac","title":"Evolutions"},{"location":"92-Evolutions/#evolutions_a_venir","text":"De nombreuses \u00e9volutions fonctionnelles sont dores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues. Elles seront int\u00e9gr\u00e9es au fil de l'eau. Il est pr\u00e9vu une version par mois environ. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 communiquer vos souhaits et commentaires. Quel que soit le moyen de votre choix. De pr\u00e9f\u00e9rence : support@tr-esolutions.com . Quelques \u00e9volutions pr\u00e9vues : Gestion des sauvegardes automatiques, aide au nettoyage des fichiers Sauvegarde sur cloud acad\u00e9mique lorsqu'il existe. Rangement des fichiers (photos, vid\u00e9o, ...) par dossier \u00e9l\u00e8ve. Rangement des autres fichiers Version PC \u00e0 jour Version linux Version Mac","title":"Evolutions \u00e0 venir"},{"location":"93-Bugs/","text":"Bugs identifi\u00e9s \u00e0 corriger L'utilisation du logiciel e-carnet sur un smartphone n'est pas optimale, certains \u00e9crans et contenus sont tronqu\u00e9s. La mise en forme du e-carnet au format epub n'est identique selon les lecteurs epub utilis\u00e9s. Parcours audio G\u00e9n\u00e9ration du Tableau de bord dans la page d'aide","title":"Bugs"},{"location":"93-Bugs/#bugs_identifies_a_corriger","text":"L'utilisation du logiciel e-carnet sur un smartphone n'est pas optimale, certains \u00e9crans et contenus sont tronqu\u00e9s. La mise en forme du e-carnet au format epub n'est identique selon les lecteurs epub utilis\u00e9s. Parcours audio G\u00e9n\u00e9ration du Tableau de bord dans la page d'aide","title":"Bugs identifi\u00e9s \u00e0 corriger"},{"location":"RB-00-Ecm_referentiel_builder_guide/","text":"","title":"RB 00 Ecm referentiel builder guide"},{"location":"RB-01-Preambule/","text":"Pr\u00e9ambule L'application Ecm referentiel builder est une application compagnon de l'application e-carnet de maternelle. Elle permet de produire un fichier utilisable uniquement par l'application e-carnet de maternelle (version 1.8.0v93, publi\u00e9e \u00e0 partir du 17 novembre 2019). Ce fichier ainsi produit contient l'arborescence d'un r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences personnalis\u00e9. Pour m\u00e9moire, Le e-carnet maternelle est une application gratuite pour les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves de cycle 1. Elle permet de saisir et stocker instantan\u00e9ment tous types de documents (image, audio, vid\u00e9o, texte) pour chaque \u00e9l\u00e8ve de la classe. Ces traces sont associ\u00e9es aux attendus et observables \u00e9tablis par le Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation Nationale. Un commentaire de l'\u00e9l\u00e8ve ainsi qu'un commentaire de l'enseignant peuvent \u00eatre ajout\u00e9s. Les carnets de suivi sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s automatiquement et envoy\u00e9s par mail aux parents. Ce n'est pas un carnet de comp\u00e9tences, on prend l'\u00e9l\u00e8ve au niveau qui est le sien, il est la r\u00e9f\u00e9rence, et on constate avec lui ses progr\u00e8s au cours du temps. Conform\u00e9ment aux textes officiels, il n'y a pas de code de \"notation\". Pour plus d'informations, voir le site web e-carnet-maternelle .","title":"Pr\u00e9ambule"},{"location":"RB-01-Preambule/#preambule","text":"L'application Ecm referentiel builder est une application compagnon de l'application e-carnet de maternelle. Elle permet de produire un fichier utilisable uniquement par l'application e-carnet de maternelle (version 1.8.0v93, publi\u00e9e \u00e0 partir du 17 novembre 2019). Ce fichier ainsi produit contient l'arborescence d'un r\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences personnalis\u00e9. Pour m\u00e9moire, Le e-carnet maternelle est une application gratuite pour les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves de cycle 1. Elle permet de saisir et stocker instantan\u00e9ment tous types de documents (image, audio, vid\u00e9o, texte) pour chaque \u00e9l\u00e8ve de la classe. Ces traces sont associ\u00e9es aux attendus et observables \u00e9tablis par le Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation Nationale. Un commentaire de l'\u00e9l\u00e8ve ainsi qu'un commentaire de l'enseignant peuvent \u00eatre ajout\u00e9s. Les carnets de suivi sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s automatiquement et envoy\u00e9s par mail aux parents. Ce n'est pas un carnet de comp\u00e9tences, on prend l'\u00e9l\u00e8ve au niveau qui est le sien, il est la r\u00e9f\u00e9rence, et on constate avec lui ses progr\u00e8s au cours du temps. Conform\u00e9ment aux textes officiels, il n'y a pas de code de \"notation\". Pour plus d'informations, voir le site web e-carnet-maternelle .","title":"Pr\u00e9ambule"},{"location":"RB-02-Telechargement/","text":"T\u00e9l\u00e9chargements Ecm referential builder 1.0.6 windows Ecm referential builder 1.0.6 MacOs Si le programme ne s\u2019ex\u00e9cute pas regardez du c\u00f4t\u00e9 de votre antivirus ou parefeu. Le changement de langues ne sert pas pour l'instant.","title":"T\u00e9l\u00e9chargement"},{"location":"RB-02-Telechargement/#telechargements","text":"Ecm referential builder 1.0.6 windows Ecm referential builder 1.0.6 MacOs Si le programme ne s\u2019ex\u00e9cute pas regardez du c\u00f4t\u00e9 de votre antivirus ou parefeu. Le changement de langues ne sert pas pour l'instant.","title":"T\u00e9l\u00e9chargements"},{"location":"RB-03-Avertissement/","text":"Avertissement L\u2019utilisation du r\u00e9f\u00e9rentiel propos\u00e9 par l\u2019Education Nationale est recommand\u00e9e pour les \u00e9tablissements francophones qui mettent en oeuvre le programme officiel concernant le carnet de suivi des apprentissages. Il est fourni par d\u00e9faut afin de privil\u00e9gier son usage. Cependant, au vu des nombreuses demandes de modification et au nom de la libert\u00e9 p\u00e9dagogique, nous offrons la possibilit\u00e9 de l'adapter, le modifier ou d'en cr\u00e9er un diff\u00e9rent, que ce soit pour le m\u00eame usage ou pour un autre. L'utilisateur doit alors \u00eatre conscient de la possible non conformit\u00e9 de ses e-carnets.","title":"Avertissement"},{"location":"RB-03-Avertissement/#avertissement","text":"L\u2019utilisation du r\u00e9f\u00e9rentiel propos\u00e9 par l\u2019Education Nationale est recommand\u00e9e pour les \u00e9tablissements francophones qui mettent en oeuvre le programme officiel concernant le carnet de suivi des apprentissages. Il est fourni par d\u00e9faut afin de privil\u00e9gier son usage. Cependant, au vu des nombreuses demandes de modification et au nom de la libert\u00e9 p\u00e9dagogique, nous offrons la possibilit\u00e9 de l'adapter, le modifier ou d'en cr\u00e9er un diff\u00e9rent, que ce soit pour le m\u00eame usage ou pour un autre. L'utilisateur doit alors \u00eatre conscient de la possible non conformit\u00e9 de ses e-carnets.","title":"Avertissement"},{"location":"RB-04-Principe/","text":"Principe L'interface graphique de type blocs permet de d\u00e9crire un r\u00e9f\u00e9rentiel sous forme d'un arbre dont la strucuture est la suivante : Domaine d apprentissage (ex : Mobiliser le langage dans toutes ses dimensions) Sous domaine (ex : L\u2019oral) Attendu (ex : Communiquer avec les adultes et avec les autres enfants par le langage, en se faisant comprendre.) Objectif/categorie de preuve (ex : Oser entrer en communication) Observable (ex : Participer en r\u00e9p\u00e9tant seulement (parties de comptines, consignes,...)) Seuls les textes apparaissant dans les blocs vert sont modifiables. Les blocs s'assemblent uniquement dans l'ordre pr\u00e9vu pour respecter la structure du r\u00e9f\u00e9rentiel. Une fois les blocs verts modifi\u00e9s, le clic sur le bouton G\u00e9n\u00e9rer d\u00e9clenche la production d'un fichier dont le nom est propos\u00e9 automatiquement (ex : competences_anglais_test_2_EN-EN_0.0.2.20191111.ecm). Quel que soit le moyen utilis\u00e9, ce fichier doit \u00eatre copi\u00e9 sur la tablette qui utilise l'application e-carnet de maternelle. Une fois sur la tablette, le fichier peut \u00eatre utilis\u00e9 : aller dans `R\u00e9glages` puis `Gestion observables` puis `Choisir fichier catalogue` . Conseil important Avant de se lancer dans l'usage du logiciel il est primordial d'avoir pr\u00e9par\u00e9 la description de son r\u00e9f\u00e9rentiel auparavant dans un document \u00e0 part qui servira de guide \u00e0 la saisie. Cf le guide : Aide \u00e0 la personnalisation","title":"Principe"},{"location":"RB-04-Principe/#principe","text":"L'interface graphique de type blocs permet de d\u00e9crire un r\u00e9f\u00e9rentiel sous forme d'un arbre dont la strucuture est la suivante : Domaine d apprentissage (ex : Mobiliser le langage dans toutes ses dimensions) Sous domaine (ex : L\u2019oral) Attendu (ex : Communiquer avec les adultes et avec les autres enfants par le langage, en se faisant comprendre.) Objectif/categorie de preuve (ex : Oser entrer en communication) Observable (ex : Participer en r\u00e9p\u00e9tant seulement (parties de comptines, consignes,...)) Seuls les textes apparaissant dans les blocs vert sont modifiables. Les blocs s'assemblent uniquement dans l'ordre pr\u00e9vu pour respecter la structure du r\u00e9f\u00e9rentiel. Une fois les blocs verts modifi\u00e9s, le clic sur le bouton G\u00e9n\u00e9rer d\u00e9clenche la production d'un fichier dont le nom est propos\u00e9 automatiquement (ex : competences_anglais_test_2_EN-EN_0.0.2.20191111.ecm). Quel que soit le moyen utilis\u00e9, ce fichier doit \u00eatre copi\u00e9 sur la tablette qui utilise l'application e-carnet de maternelle. Une fois sur la tablette, le fichier peut \u00eatre utilis\u00e9 : aller dans `R\u00e9glages` puis `Gestion observables` puis `Choisir fichier catalogue` .","title":"Principe"},{"location":"RB-04-Principe/#conseil_important","text":"Avant de se lancer dans l'usage du logiciel il est primordial d'avoir pr\u00e9par\u00e9 la description de son r\u00e9f\u00e9rentiel auparavant dans un document \u00e0 part qui servira de guide \u00e0 la saisie. Cf le guide : Aide \u00e0 la personnalisation","title":"Conseil important"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/","text":"Mode d'emploi Vue d'ensemble Zone 1 : boutons de commande Le bouton Nouveau Il provoque 2 op\u00e9rations : le nettoyage de la zone de travail (effacement de tous les blocs) L'initialisation de la zone de travail d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel compos\u00e9 d'un premier domaine, contenant un sous-domaine, un attendu et 3 observables. Se reporter dans la suite de ce document pour d\u00e9couvrir comment proc\u00e9der \u00e0 partir de cette \u00e9tape. Le bouton Choisir un fichier Il permet de charger dans la zone de travail un r\u00e9f\u00e9rentiel existant. Le bouton G\u00e9n\u00e9rer Il d\u00e9clenche la transformation des blocs en unn fichier au format .ecm qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre enregistr\u00e9 sur la tablette dans laquelle le logiciel e-carnet maternelles est install\u00e9e pour y \u00eatre install\u00e9 via la commande R\u00e9glages puis Gestion observables puis Choisir fichier catalogue : Le bouton Effacer Il permet de nettoyer la zone de travail et de partir d'un r\u00e9f\u00e9rentiel vierge. Cela n\u00e9cessite ensuite de placer les blocs accessibles depuis la r\u00e9serve de blocs (zone 3). Le bouton French Dans cette version seul le choix \"Arabe\" est utile : ce choix permet de passer \u00e0 une lecture de droite \u00e0 gauche. Zone 2 : Espace de travail Les bases du fonctionnement de l'interface \"en blocs\" Avant de rentrer dans le fonctionnement de cette zone de travail, quelques mots sur les principes de l'interface graphique utilis\u00e9e. Cette interface graphique propos\u00e9e est une interface open source propos\u00e9e par Google. Elle s'appelle Blockly. Elle est comparable \u00e0 Scratch utilis\u00e9e dans de nombreux projets \u00e9ducatifs. Pour plus de renseignements voir le site officiel de Google : https://developers.google.com/blockly . Sur le plan de travail propos\u00e9 (l'espace quadrill\u00e9) les blocs peuvent \u00eatre : Ajout\u00e9s soit depuis la r\u00e9serve (volet de droite qui apparait en cliquant sur ECM soit par duplication d'un bloc existant s\u00e9lectionner le bloc par un clic clic avec bouton droit choisir dupliquer Modifi\u00e9s En changeant le texte qui apparait dans les cellules des blocs verts En changeant le nombre de \" Supprim\u00e9s Zone 3 : R\u00e9serve de blocs La r\u00e9serve de blocs contient tous les blocs n\u00e9cessaires \u00e0 la construction du r\u00e9f\u00e9rentiel. (video) Utiliser les blocs depuis la r\u00e9serve Cliquer sur le symbole pour passer la vid\u00e9o en plein \u00e9cran). Cr\u00e9er un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel Il y a plusieurs fa\u00e7on de proc\u00e9der : En modifiant l'existant qui s'ouvre au d\u00e9mmarage de l'application. En cliquant sur Nouveau pour commencer \u00e0 partir d'un mod\u00e8le simple. En partant d'une \"page blanche\" en cliquant sur Effacer . Si le r\u00e9f\u00e9rentiel est proche du r\u00e9f\u00e9rentiel standard, partir de celui qui s'ouvre au d\u00e9marrage puis modifier les libell\u00e9s et supprimer les blocs superflus. Si le r\u00e9f\u00e9rentiel souhait\u00e9 est tr\u00e8s diff\u00e9rent du r\u00e9f\u00e9rentiel initial, il est recommand\u00e9 d'utiliser la commande Nouveau et de proc\u00e9der par mise \u00e0 jour et duplication. En vid\u00e9o : (video) Partir depuis nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel Cliquer sur le symbole pour passer la vid\u00e9o en plein \u00e9cran). Ensuite, assembler les blocs autant que n\u00e9cessaire modifier les libell\u00e9s qui se trouvent dans les blocs verts (video) Modifier et personnaliser le r\u00e9f\u00e9rentiel Cliquer sur le symbole pour passer la vid\u00e9o en plein \u00e9cran).","title":"Mode d'emploi"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#mode_demploi","text":"","title":"Mode d'emploi"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#vue_densemble","text":"","title":"Vue d'ensemble"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#zone_1_boutons_de_commande","text":"","title":"Zone 1 : boutons de commande"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#le_bouton_nouveau","text":"Il provoque 2 op\u00e9rations : le nettoyage de la zone de travail (effacement de tous les blocs) L'initialisation de la zone de travail d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel compos\u00e9 d'un premier domaine, contenant un sous-domaine, un attendu et 3 observables. Se reporter dans la suite de ce document pour d\u00e9couvrir comment proc\u00e9der \u00e0 partir de cette \u00e9tape.","title":"Le bouton Nouveau"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#le_bouton_choisir_un_fichier","text":"Il permet de charger dans la zone de travail un r\u00e9f\u00e9rentiel existant.","title":"Le bouton Choisir un fichier"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#le_bouton_generer","text":"Il d\u00e9clenche la transformation des blocs en unn fichier au format .ecm qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre enregistr\u00e9 sur la tablette dans laquelle le logiciel e-carnet maternelles est install\u00e9e pour y \u00eatre install\u00e9 via la commande R\u00e9glages puis Gestion observables puis Choisir fichier catalogue :","title":"Le bouton G\u00e9n\u00e9rer"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#le_bouton_effacer","text":"Il permet de nettoyer la zone de travail et de partir d'un r\u00e9f\u00e9rentiel vierge. Cela n\u00e9cessite ensuite de placer les blocs accessibles depuis la r\u00e9serve de blocs (zone 3).","title":"Le bouton Effacer"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#le_bouton_french","text":"Dans cette version seul le choix \"Arabe\" est utile : ce choix permet de passer \u00e0 une lecture de droite \u00e0 gauche.","title":"Le bouton French"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#zone_2_espace_de_travail","text":"","title":"Zone 2 : Espace de travail"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#les_bases_du_fonctionnement_de_linterface_en_blocs","text":"Avant de rentrer dans le fonctionnement de cette zone de travail, quelques mots sur les principes de l'interface graphique utilis\u00e9e. Cette interface graphique propos\u00e9e est une interface open source propos\u00e9e par Google. Elle s'appelle Blockly. Elle est comparable \u00e0 Scratch utilis\u00e9e dans de nombreux projets \u00e9ducatifs. Pour plus de renseignements voir le site officiel de Google : https://developers.google.com/blockly . Sur le plan de travail propos\u00e9 (l'espace quadrill\u00e9) les blocs peuvent \u00eatre : Ajout\u00e9s soit depuis la r\u00e9serve (volet de droite qui apparait en cliquant sur ECM soit par duplication d'un bloc existant s\u00e9lectionner le bloc par un clic clic avec bouton droit choisir dupliquer Modifi\u00e9s En changeant le texte qui apparait dans les cellules des blocs verts En changeant le nombre de \" Supprim\u00e9s","title":"Les bases du fonctionnement de l'interface \"en blocs\""},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#zone_3_reserve_de_blocs","text":"La r\u00e9serve de blocs contient tous les blocs n\u00e9cessaires \u00e0 la construction du r\u00e9f\u00e9rentiel. (video) Utiliser les blocs depuis la r\u00e9serve Cliquer sur le symbole pour passer la vid\u00e9o en plein \u00e9cran).","title":"Zone 3 : R\u00e9serve de blocs"},{"location":"RB-05-ModeEmploi/#creer_un_nouveau_referentiel","text":"Il y a plusieurs fa\u00e7on de proc\u00e9der : En modifiant l'existant qui s'ouvre au d\u00e9mmarage de l'application. En cliquant sur Nouveau pour commencer \u00e0 partir d'un mod\u00e8le simple. En partant d'une \"page blanche\" en cliquant sur Effacer . Si le r\u00e9f\u00e9rentiel est proche du r\u00e9f\u00e9rentiel standard, partir de celui qui s'ouvre au d\u00e9marrage puis modifier les libell\u00e9s et supprimer les blocs superflus. Si le r\u00e9f\u00e9rentiel souhait\u00e9 est tr\u00e8s diff\u00e9rent du r\u00e9f\u00e9rentiel initial, il est recommand\u00e9 d'utiliser la commande Nouveau et de proc\u00e9der par mise \u00e0 jour et duplication. En vid\u00e9o : (video) Partir depuis nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel Cliquer sur le symbole pour passer la vid\u00e9o en plein \u00e9cran). Ensuite, assembler les blocs autant que n\u00e9cessaire modifier les libell\u00e9s qui se trouvent dans les blocs verts (video) Modifier et personnaliser le r\u00e9f\u00e9rentiel Cliquer sur le symbole pour passer la vid\u00e9o en plein \u00e9cran).","title":"Cr\u00e9er un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/","text":"Mode d'emploi Vue d'ensemble Zone 1 : boutons de commande Le bouton Nouveau Il provoque 2 op\u00e9rations : le nettoyage de la zone de travail (effacement de tous les blocs) L'initialisation de la zone de travail d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel compos\u00e9 d'un premier domaine, contenant un sous-domaine, un attendu et 3 observables. Se reporter dans la suite de ce document pour d\u00e9couvrir comment proc\u00e9der \u00e0 partir de cette \u00e9tape. Le bouton Choisir un fichier Il permet de charger dans la zone de travail un r\u00e9f\u00e9rentiel existant. Le bouton G\u00e9n\u00e9rer Il d\u00e9clenche la transformation des blocs en unn fichier au format .ecm qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre enregistr\u00e9 sur la tablette dans laquelle le logiciel e-carnet maternelles est install\u00e9e pour y \u00eatre install\u00e9 via la commande R\u00e9glages puis Gestion observables puis Choisir fichier catalogue : Le bouton Effacer Il permet de nettoyer la zone de travail et de partir d'un r\u00e9f\u00e9rentiel vierge. Cela n\u00e9cessite ensuite de placer les blocs accessibles depuis la r\u00e9serve de blocs (zone 3). Le bouton French Dans cette version seul le choix \"Arabe\" est utile : ce choix permet de passer \u00e0 une lecture de droite \u00e0 gauche. Zone 2 : Espace de travail Les bases du fonctionnement de l'interface \"en blocs\" Avant de rentrer dans le fonctionnement de cette zone de travail, quelques mots sur les principes de l'interface graphique utilis\u00e9e. Cette interface graphique propos\u00e9e est une interface open source propos\u00e9e par Google. Elle s'appelle Blockly. Elle est comparable \u00e0 Scratch utilis\u00e9e dans de nombreux projets \u00e9ducatifs. Pour plus de renseignements voir le site officiel de Google : https://developers.google.com/blockly . Sur le plan de travail propos\u00e9 (l'espace quadrill\u00e9) les blocs peuvent \u00eatre : Ajout\u00e9s soit depuis la r\u00e9serve (volet de droite qui apparait en cliquant sur ECM soit par duplication d'un bloc existant s\u00e9lectionner le bloc par un clic clic avec bouton droit choisir dupliquer Modifi\u00e9s En changeant le texte qui apparait dans les cellules des blocs verts En changeant le nombre de \" Supprim\u00e9s Zone 3 : R\u00e9serve de blocs La r\u00e9serve de blocs contient tous les blocs n\u00e9cessaires \u00e0 la construction du r\u00e9f\u00e9rentiel.","title":"Mode d'emploi"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#mode_demploi","text":"","title":"Mode d'emploi"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#vue_densemble","text":"","title":"Vue d'ensemble"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#zone_1_boutons_de_commande","text":"","title":"Zone 1 : boutons de commande"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#le_bouton_nouveau","text":"Il provoque 2 op\u00e9rations : le nettoyage de la zone de travail (effacement de tous les blocs) L'initialisation de la zone de travail d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel compos\u00e9 d'un premier domaine, contenant un sous-domaine, un attendu et 3 observables. Se reporter dans la suite de ce document pour d\u00e9couvrir comment proc\u00e9der \u00e0 partir de cette \u00e9tape.","title":"Le bouton Nouveau"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#le_bouton_choisir_un_fichier","text":"Il permet de charger dans la zone de travail un r\u00e9f\u00e9rentiel existant.","title":"Le bouton Choisir un fichier"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#le_bouton_generer","text":"Il d\u00e9clenche la transformation des blocs en unn fichier au format .ecm qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre enregistr\u00e9 sur la tablette dans laquelle le logiciel e-carnet maternelles est install\u00e9e pour y \u00eatre install\u00e9 via la commande R\u00e9glages puis Gestion observables puis Choisir fichier catalogue :","title":"Le bouton G\u00e9n\u00e9rer"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#le_bouton_effacer","text":"Il permet de nettoyer la zone de travail et de partir d'un r\u00e9f\u00e9rentiel vierge. Cela n\u00e9cessite ensuite de placer les blocs accessibles depuis la r\u00e9serve de blocs (zone 3).","title":"Le bouton Effacer"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#le_bouton_french","text":"Dans cette version seul le choix \"Arabe\" est utile : ce choix permet de passer \u00e0 une lecture de droite \u00e0 gauche.","title":"Le bouton French"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#zone_2_espace_de_travail","text":"","title":"Zone 2 : Espace de travail"},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#les_bases_du_fonctionnement_de_linterface_en_blocs","text":"Avant de rentrer dans le fonctionnement de cette zone de travail, quelques mots sur les principes de l'interface graphique utilis\u00e9e. Cette interface graphique propos\u00e9e est une interface open source propos\u00e9e par Google. Elle s'appelle Blockly. Elle est comparable \u00e0 Scratch utilis\u00e9e dans de nombreux projets \u00e9ducatifs. Pour plus de renseignements voir le site officiel de Google : https://developers.google.com/blockly . Sur le plan de travail propos\u00e9 (l'espace quadrill\u00e9) les blocs peuvent \u00eatre : Ajout\u00e9s soit depuis la r\u00e9serve (volet de droite qui apparait en cliquant sur ECM soit par duplication d'un bloc existant s\u00e9lectionner le bloc par un clic clic avec bouton droit choisir dupliquer Modifi\u00e9s En changeant le texte qui apparait dans les cellules des blocs verts En changeant le nombre de \" Supprim\u00e9s","title":"Les bases du fonctionnement de l'interface \"en blocs\""},{"location":"RB-05-ModeEmploi.sansVideo/#zone_3_reserve_de_blocs","text":"La r\u00e9serve de blocs contient tous les blocs n\u00e9cessaires \u00e0 la construction du r\u00e9f\u00e9rentiel.","title":"Zone 3 : R\u00e9serve de blocs"},{"location":"RB-06-EnSavoirPlus/","text":"En savoir plus : le site web Retrouvez la derni\u00e8re version sur le site de l'application : e-carnet-maternelle.jimdo.com D\u00e9couvrez les tutoriels ! Consignes de t\u00e9l\u00e9chargement de cette documentation et de l'application :","title":"En savoir plus : le site web"},{"location":"RB-06-EnSavoirPlus/#en_savoir_plus_le_site_web","text":"Retrouvez la derni\u00e8re version sur le site de l'application : e-carnet-maternelle.jimdo.com D\u00e9couvrez les tutoriels ! Consignes de t\u00e9l\u00e9chargement de cette documentation et de l'application :","title":"En savoir plus : le site web"},{"location":"RB-07-Versions/","text":"Versions Version 1.0.6 Version 1.0.3 du 17 novembre 2019 C'est la premi\u00e8re version publi\u00e9e.","title":"Versions"},{"location":"RB-07-Versions/#versions","text":"","title":"Versions"},{"location":"RB-07-Versions/#version_106","text":"","title":"Version 1.0.6"},{"location":"RB-07-Versions/#version_103_du_17_novembre_2019","text":"C'est la premi\u00e8re version publi\u00e9e.","title":"Version 1.0.3 du 17 novembre 2019"},{"location":"RB-08-RGPD/","text":"S\u00e9curit\u00e9, donn\u00e9es personnelles, RGPD Cette application ne stocke ni ne collecte aucune donn\u00e9e personnelle.","title":"S\u00e9curit\u00e9, donn\u00e9es personnelles, RGPD"},{"location":"RB-08-RGPD/#securite_donnees_personnelles_rgpd","text":"Cette application ne stocke ni ne collecte aucune donn\u00e9e personnelle.","title":"S\u00e9curit\u00e9, donn\u00e9es personnelles, RGPD"},{"location":"RB-09-Credits/","text":"Cr\u00e9dits L'application Ecm R\u00e9f\u00e9rentiel builder utilise : Blockly de Google","title":"Cr\u00e9dits"},{"location":"RB-09-Credits/#credits","text":"L'application Ecm R\u00e9f\u00e9rentiel builder utilise : Blockly de Google","title":"Cr\u00e9dits"},{"location":"RB-10-Evolutions/","text":"Evolutions \u00e0 venir N'h\u00e9sitez pas \u00e0 communiquer vos souhaits et commentaires. Envoyez-nous vos suggestions \u00e0 : support@tr-esolutions.com","title":"Evolutions"},{"location":"RB-10-Evolutions/#evolutions_a_venir","text":"N'h\u00e9sitez pas \u00e0 communiquer vos souhaits et commentaires. Envoyez-nous vos suggestions \u00e0 : support@tr-esolutions.com","title":"Evolutions \u00e0 venir"},{"location":"RB-11-Bugs/","text":"Bugs identifi\u00e9s \u00e0 corriger Rien \u00e0 signaler. Fin du document","title":"Bugs"},{"location":"RB-11-Bugs/#bugs_identifies_a_corriger","text":"Rien \u00e0 signaler. Fin du document","title":"Bugs identifi\u00e9s \u00e0 corriger"}]}